{"version":"1.0","provider_name":"Albora","provider_url":"https:\/\/www.albora.mx","author_name":"Sergio Hern\u00e1ndez","author_url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/","title":"La lucha no tiene tiempo","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"7Rp3eFszxb\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\">La lucha no tiene tiempo<\/a><\/blockquote><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/embed\/#?secret=7Rp3eFszxb\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;La lucha no tiene tiempo&#8221; &#8212; Albora\" data-secret=\"7Rp3eFszxb\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe><script type=\"text\/javascript\">\n\/* <![CDATA[ *\/\n\/*! This file is auto-generated *\/\n!function(d,l){\"use strict\";l.querySelector&&d.addEventListener&&\"undefined\"!=typeof URL&&(d.wp=d.wp||{},d.wp.receiveEmbedMessage||(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if((t||t.secret||t.message||t.value)&&!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){for(var s,r,n,a=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),o=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=new RegExp(\"^https?:$\",\"i\"),i=0;i<o.length;i++)o[i].style.display=\"none\";for(i=0;i<a.length;i++)s=a[i],e.source===s.contentWindow&&(s.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message?(1e3<(r=parseInt(t.value,10))?r=1e3:~~r<200&&(r=200),s.height=r):\"link\"===t.message&&(r=new URL(s.getAttribute(\"src\")),n=new URL(t.value),c.test(n.protocol))&&n.host===r.host&&l.activeElement===s&&(d.top.location.href=t.value))}},d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",function(){for(var e,t,s=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\"),r=0;r<s.length;r++)(t=(e=s[r]).getAttribute(\"data-secret\"))||(t=Math.random().toString(36).substring(2,12),e.src+=\"#?secret=\"+t,e.setAttribute(\"data-secret\",t)),e.contentWindow.postMessage({message:\"ready\",secret:t},\"*\")},!1)))}(window,document);\n\/* ]]> *\/\n<\/script>\n","description":"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.","thumbnail_url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/laluchanotienetiempo_redes.jpg","thumbnail_width":1200,"thumbnail_height":630}