{"version":"1.0","provider_name":"Albora","provider_url":"https:\/\/www.albora.mx","author_name":"Sergio Hern\u00e1ndez","author_url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/","title":"El derecho al movimiento","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"bTerncxGWI\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\">El derecho al movimiento<\/a><\/blockquote><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/embed\/#?secret=bTerncxGWI\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;El derecho al movimiento&#8221; &#8212; Albora\" data-secret=\"bTerncxGWI\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe><script type=\"text\/javascript\">\n\/* <![CDATA[ *\/\n\/*! This file is auto-generated *\/\n!function(d,l){\"use strict\";l.querySelector&&d.addEventListener&&\"undefined\"!=typeof URL&&(d.wp=d.wp||{},d.wp.receiveEmbedMessage||(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if((t||t.secret||t.message||t.value)&&!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){for(var s,r,n,a=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),o=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=new RegExp(\"^https?:$\",\"i\"),i=0;i<o.length;i++)o[i].style.display=\"none\";for(i=0;i<a.length;i++)s=a[i],e.source===s.contentWindow&&(s.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message?(1e3<(r=parseInt(t.value,10))?r=1e3:~~r<200&&(r=200),s.height=r):\"link\"===t.message&&(r=new URL(s.getAttribute(\"src\")),n=new URL(t.value),c.test(n.protocol))&&n.host===r.host&&l.activeElement===s&&(d.top.location.href=t.value))}},d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",function(){for(var e,t,s=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\"),r=0;r<s.length;r++)(t=(e=s[r]).getAttribute(\"data-secret\"))||(t=Math.random().toString(36).substring(2,12),e.src+=\"#?secret=\"+t,e.setAttribute(\"data-secret\",t)),e.contentWindow.postMessage({message:\"ready\",secret:t},\"*\")},!1)))}(window,document);\n\/* ]]> *\/\n<\/script>\n","description":"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.","thumbnail_url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_el-derecho-al-movimiento-redes-1024-538.jpg","thumbnail_width":1024,"thumbnail_height":538}