{"version":"1.0","provider_name":"Albora","provider_url":"https:\/\/www.albora.mx","author_name":"Sergio Hern\u00e1ndez","author_url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/","title":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"R2Ymlt2k2Y\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\">El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana<\/a><\/blockquote><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/embed\/#?secret=R2Ymlt2k2Y\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana&#8221; &#8212; Albora\" data-secret=\"R2Ymlt2k2Y\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe><script type=\"text\/javascript\">\n\/* <![CDATA[ *\/\n\/*! This file is auto-generated *\/\n!function(d,l){\"use strict\";l.querySelector&&d.addEventListener&&\"undefined\"!=typeof URL&&(d.wp=d.wp||{},d.wp.receiveEmbedMessage||(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if((t||t.secret||t.message||t.value)&&!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){for(var s,r,n,a=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),o=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=new RegExp(\"^https?:$\",\"i\"),i=0;i<o.length;i++)o[i].style.display=\"none\";for(i=0;i<a.length;i++)s=a[i],e.source===s.contentWindow&&(s.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message?(1e3<(r=parseInt(t.value,10))?r=1e3:~~r<200&&(r=200),s.height=r):\"link\"===t.message&&(r=new URL(s.getAttribute(\"src\")),n=new URL(t.value),c.test(n.protocol))&&n.host===r.host&&l.activeElement===s&&(d.top.location.href=t.value))}},d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",function(){for(var e,t,s=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\"),r=0;r<s.length;r++)(t=(e=s[r]).getAttribute(\"data-secret\"))||(t=Math.random().toString(36).substring(2,12),e.src+=\"#?secret=\"+t,e.setAttribute(\"data-secret\",t)),e.contentWindow.postMessage({message:\"ready\",secret:t},\"*\")},!1)))}(window,document);\n\/* ]]> *\/\n<\/script>\n","description":"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.","thumbnail_url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/aguaparatodos-redes-min.jpg","thumbnail_width":1200,"thumbnail_height":630}