{"version":"1.0","provider_name":"Albora","provider_url":"https:\/\/www.albora.mx","author_name":"Sergio Hern\u00e1ndez","author_url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/","title":"Agriculturas para la paz","type":"rich","width":600,"height":338,"html":"<blockquote class=\"wp-embedded-content\" data-secret=\"JbmDYB73RZ\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\">Agriculturas para la paz<\/a><\/blockquote><iframe sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/embed\/#?secret=JbmDYB73RZ\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Agriculturas para la paz&#8221; &#8212; Albora\" data-secret=\"JbmDYB73RZ\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wp-embedded-content\"><\/iframe><script type=\"text\/javascript\">\n\/* <![CDATA[ *\/\n\/*! This file is auto-generated *\/\n!function(d,l){\"use strict\";l.querySelector&&d.addEventListener&&\"undefined\"!=typeof URL&&(d.wp=d.wp||{},d.wp.receiveEmbedMessage||(d.wp.receiveEmbedMessage=function(e){var t=e.data;if((t||t.secret||t.message||t.value)&&!\/[^a-zA-Z0-9]\/.test(t.secret)){for(var s,r,n,a=l.querySelectorAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),o=l.querySelectorAll('blockquote[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),c=new RegExp(\"^https?:$\",\"i\"),i=0;i<o.length;i++)o[i].style.display=\"none\";for(i=0;i<a.length;i++)s=a[i],e.source===s.contentWindow&&(s.removeAttribute(\"style\"),\"height\"===t.message?(1e3<(r=parseInt(t.value,10))?r=1e3:~~r<200&&(r=200),s.height=r):\"link\"===t.message&&(r=new URL(s.getAttribute(\"src\")),n=new URL(t.value),c.test(n.protocol))&&n.host===r.host&&l.activeElement===s&&(d.top.location.href=t.value))}},d.addEventListener(\"message\",d.wp.receiveEmbedMessage,!1),l.addEventListener(\"DOMContentLoaded\",function(){for(var e,t,s=l.querySelectorAll(\"iframe.wp-embedded-content\"),r=0;r<s.length;r++)(t=(e=s[r]).getAttribute(\"data-secret\"))||(t=Math.random().toString(36).substring(2,12),e.src+=\"#?secret=\"+t,e.setAttribute(\"data-secret\",t)),e.contentWindow.postMessage({message:\"ready\",secret:t},\"*\")},!1)))}(window,document);\n\/* ]]> *\/\n<\/script>\n","description":"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.","thumbnail_url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/agriculturas_facebook.jpg","thumbnail_width":1200,"thumbnail_height":630}