{"id":1028,"date":"2019-05-03T10:09:01","date_gmt":"2019-05-03T15:09:01","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1028"},"modified":"2019-08-16T21:36:20","modified_gmt":"2019-08-17T02:36:20","slug":"el-territorio-de-lo-posible","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/","title":{"rendered":"El territorio de lo posible"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1052&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557010313092{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Amanecer desde Calaveras (cerca de Llano Grande), a 3,300 msnm, uno de los puntos m\u00e1s altos de la Sierra Norte de Oaxaca. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1566009335130{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\">El territorio de lo posible<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt;\">Pueblos Mancomunados<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: \u00c9tienne von Bertrab<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Mayo 5, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 19 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/conservacion\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CONSERVACI\u00d3N<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/oaxaca\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">OAXACA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557015864581{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557015992335{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">Imaginemos un lugar sin partidos pol\u00edticos, donde las autoridades no lleguen a serlo por una ambici\u00f3n personal; donde la vida y la econom\u00eda giren en torno al bien com\u00fan y donde se viva sin violencia y en armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar existe y est\u00e1 en M\u00e9xico. Conocerlo te puede cambiar la vida, o al menos expandir\u00e1 tu noci\u00f3n de lo que es posible. Se trata de Pueblos Mancomunados, una singular uni\u00f3n de comunidades zapotecas con cuatrocientos a\u00f1os de historia y que hace veintitantos a\u00f1os decidi\u00f3 abrir, a personas sensibles y amantes de la naturaleza, una ventana a su mundo, su cosmovisi\u00f3n, su cultura, estrechamente vinculadas a su hermoso territorio en la Sierra Norte de Oaxaca. <\/span><\/h4>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016927490{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016009907{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Defensa de un gran legado<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Se cuenta que los primeros habitantes de la regi\u00f3n proven\u00edan de los valles centrales y llegaron a la sierra huyendo de los aztecas. La amenaza que estos representaban, entre otros desaf\u00edos, los hizo desplazarse a tierras cada vez m\u00e1s altas, hasta llegar al paraje que llamar\u00edan Yagaa-Tzi, hoy San Miguel Amatl\u00e1n. Pero no ser\u00eda la \u00fanica huida. Las acciones de aquellos cl\u00e9rigos espa\u00f1oles que les trajo la conquista propiciaron que algunos habitantes buscaran refugio en las zonas monta\u00f1osas, donde fundaron otros asentamientos. Posteriormente, lo que en el siglo XVII fue una alianza para proteger sus territorios, cosechas y ganado de amenazas circundantes, se convirti\u00f3 en un convenio, firmado hasta 1891, que reconoc\u00eda la mancomunidad y el derecho al territorio que habr\u00edan de seguir disfrutando las comunidades \u2018como si fuesen una sola\u2019. Esta propiedad comunal fue reconocida por el Estado mexicano en 1961 mediante una Resoluci\u00f3n Presidencial.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En mi visita en marzo de 2018 conoc\u00ed a Alfredo L\u00f3pez Luis, quien adem\u00e1s del <em>cargo<\/em> en turno funge como cronista de San Miguel Amatl\u00e1n. Como si estos remotos acontecimientos hubieran sucedido apenas ayer, me transmiti\u00f3 el profundo agradecimiento que siente hacia los ancestros, por esa visi\u00f3n de dejarles un territorio que tiene todo lo que desean para vivir y que les pertenece a todos. \u201cAqu\u00ed todo es de todos, y nada es de nadie\u201d, apuntala con una sonrisa. Efectivamente, en este territorio de cerca de 25 mil hect\u00e1reas no existe la propiedad privada y en el uso de la tierra nadie puede pasar por encima del inter\u00e9s comunal, cuidado por la asamblea general que es la m\u00e1xima autoridad en los Pueblos Mancomunados.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1055&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557007667543{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La Sierra Norte tiene una ampl\u00edsima diversidad de magueyes. Sus pencas son a la planta lo que las comunidades al mancom\u00fan. Foto: Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016948727{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016806665{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pero al ser una regi\u00f3n tan rica en recursos naturales el asedio nunca ces\u00f3. As\u00ed como los espa\u00f1oles extrajeron su oro, literalmente a cambio de cuentas de vidrio, como escribi\u00f3 Gabino Palomares en <em>La Maldici\u00f3n de Malinche<\/em>, lo hicieron el siglo pasado compa\u00f1\u00edas mineras canadienses y estadounidenses. A estas \u00faltimas las expulsaron hace alrededor de veinte a\u00f1os por los problemas de contaminaci\u00f3n que generaron y de los cuales no se hicieron cargo. Algo parecido ocurri\u00f3 a lo largo de la Sierra Norte con las concesiones forestales que durante decenios otorg\u00f3 el Estado mexicano a compa\u00f1\u00edas privadas. Se dice que la relaci\u00f3n con tales empresas siempre fue dif\u00edcil, y que los niveles de exclusi\u00f3n alcanzados generaron el proceso de organizaci\u00f3n de las comunidades agrarias que llev\u00f3 a la derogaci\u00f3n de las concesiones en los ochenta. Lo que sigui\u00f3 en la Sierra Norte fue la creaci\u00f3n de un modelo de desarrollo, apoyado por el gobierno, a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de empresas forestales comunitarias. Sin embargo, dada la historia y capacidad organizativa de los Pueblos Mancomunados, estos llegar\u00edan m\u00e1s lejos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>La apuesta por el turismo<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Conformados por ocho comunidades (Amatl\u00e1n, Latuvi, La Never\u00eda, Benito Ju\u00e1rez, Cuajimoloyas, Llano Grande, Lachatao y Yaves\u00eda), y con una poblaci\u00f3n de alrededor de dos mil 500 habitantes, Pueblos Mancomunados logr\u00f3 desarrollar una econom\u00eda basada en empresas comunitarias. La primera se cre\u00f3 para el aprovechamiento forestal y est\u00e1 ahora certificada internacionalmente por sus pr\u00e1cticas sustentables de aprovechamiento. La comunidad tiene, adem\u00e1s, su propia f\u00e1brica de muebles en la ciudad de Oaxaca. Se encuentra tambi\u00e9n <em>Indapura<\/em>, envasadora de agua de manantiales de los mancomunados que opera en la ciudad y asentamientos conurbados. Ofrece agua de manantial, de excelente calidad, con los beneficios de generaci\u00f3n de empleos para sus propias comunidades y el reparto comunal de utilidades. La apuesta m\u00e1s reciente es el turismo comunitario.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">El camino trazado por Pueblos Mancomunados romper\u00eda con el esquema tradicional de la industria tur\u00edstica en el pa\u00eds y superar\u00eda la visi\u00f3n del gobierno estatal, ocupado desde los noventa en hacer cosas para extender la estad\u00eda de los turistas en la ciudad capital y alrededores. Convers\u00e9 telef\u00f3nicamente con quien pudiera ser la mejor persona para contar c\u00f3mo fue el proceso que llev\u00f3 a la creaci\u00f3n de un proyecto de ecoturismo que es reconocido internacionalmente. Se trata de Pablo Ruiz Lavalle, quien tuvo la fortuna de ganarse la confianza de las comunidades, lo cual le permiti\u00f3 ayudarles a concebir el proyecto y a hacerlo posible.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Lo que inici\u00f3 como una acotada consultor\u00eda para el gobierno estatal, en 1995, para realizar un inventario de atractivos tur\u00edsticos alrededor de Benito Ju\u00e1rez (primera comunidad con caba\u00f1as para turistas), termin\u00f3 en un compromiso para acompa\u00f1ar a los Pueblos Mancomunados en la creaci\u00f3n de su propio modelo. Como parte de la misi\u00f3n inicial, Pablo, amante de la naturaleza y buen caminador, recorri\u00f3 la Sierra Norte a pie durante diez d\u00edas guiado por miembros de las comunidades. Durante el recorrido no solo constat\u00f3 la riqueza del territorio y su excelente estado de conservaci\u00f3n. Tambi\u00e9n supo \u2018leer\u2019 lo que ocurr\u00eda en las mentes individuales y colectivas en los mancomunados frente a eso que se consideraba una oportunidad de generaci\u00f3n de empleos, sobre todo para los j\u00f3venes, y a la vez un riesgo de p\u00e9rdida de su riqueza natural y cultural. Pablo pudo perfectamente apreciar este riesgo y a su regreso a la ciudad recomend\u00f3 a las autoridades estatales no intervenir: \u201cNo le dir\u00eda a nadie que esto existe\u201d.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1057&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557010865501{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La diversidad biol\u00f3gica de la Sierra Norte es reconocida internacionalmente. Esta incluye los bosques de pino y encino m\u00e1s ricos y diversos del planeta. Por ellos corre siempre el agua limpia. Foto: Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016052436{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pablo sab\u00eda, sin embargo, que las necesidades econ\u00f3micas en las comunidades eran reales. Al mismo tiempo quer\u00eda explorar de qu\u00e9 forma el turismo pod\u00eda ser una herramienta de conservaci\u00f3n. Su intuici\u00f3n era que, mediante el desarrollo de habilidades y el conocimiento de la poblaci\u00f3n local, podr\u00edan ellos mejorar la gesti\u00f3n de su territorio y de sus recursos naturales en el largo plazo. A partir de esta primera experiencia y de di\u00e1logos con la comunidad de Benito Ju\u00e1rez, Pablo descubri\u00f3 dos cosas importantes: la primera, que la comunidad no ten\u00eda una visi\u00f3n muy clara del tipo de turismo que persegu\u00eda, estando muy presente en el imaginario el turismo convencional, necesitado de gran infraestructura y paseos motorizados. La segunda, que dada la forma de organizaci\u00f3n del mancom\u00fan ten\u00edan todas las capacidades organizativas para emprender su propio proyecto. Esto, adem\u00e1s de una red de senderos hechos a trav\u00e9s de los siglos para ir de una comunidad a otra, as\u00ed como a campos de cultivo. Pablo acept\u00f3 la invitaci\u00f3n que le har\u00edan los mancomunados y dedicar\u00eda los siguientes seis a\u00f1os al mapeo del territorio y al codise\u00f1o de la empresa comunitaria. Una pieza fundamental era el entrenamiento de gu\u00edas locales, quienes se encargar\u00edan de interpretar la riqueza cultural y biol\u00f3gica de su territorio, y de hacer escuela para que las comunidades estuviesen en mejor posici\u00f3n de conservarlo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Fue as\u00ed que se form\u00f3 <a href=\"https:\/\/sierranorte.org.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Expediciones Sierra Norte<\/a>, la primera oficina de turismo comunitario en el pa\u00eds. El proyecto romper\u00eda m\u00e1s de un paradigma ya que hasta entonces autoridades y empresas de turismo buscaban, si acaso, que comunidades ind\u00edgenas, quienes custodian las \u00e1reas naturales m\u00e1s conservadas en el pa\u00eds, cobraran una cuota de ingreso, dejando todo lo dem\u00e1s a las operadoras tur\u00edsticas convencionales. El proyecto vino a demostrar que las comunidades ind\u00edgenas son capaces de operar, manejar, administrar y promover su propio proyecto de ecoturismo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1059&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1556940913308{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El mancom\u00fan cuenta con una red de m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros de senderos y rutas para bicicleta de monta\u00f1a. Foto: Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016070627{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<span lang=\"es\">En la comunidad de Llano Grande, la m\u00e1s alta del mancom\u00fan y la menos poblada con apenas unos noventa habitantes, conoc\u00ed a don Adelfo Luis Mart\u00ednez. \u00c9l ha coordinado durante 19 a\u00f1os el Centro Ecotur\u00edstico de la comunidad. Recuerda bien lo que era vivir sin una econom\u00eda. Dedicados por mucho tiempo a la agricultura de subsistencia, si bien ten\u00edan una alimentaci\u00f3n b\u00e1sica, agua y aire limpios, enfrentaban muchas carencias. Me cont\u00f3 que muchas personas no conoc\u00edan los zapatos y que a falta de caminos y transporte adecuado hac\u00edan d\u00edas en llegar a la ciudad. \u201cMe toc\u00f3 todav\u00eda sufrir mucho, pero a nuestros hijos ya no\u201d, dijo mientras una ligera mueca develaba una sensaci\u00f3n de orgullo o de paz. Su hijo William, quien al d\u00eda siguiente me llev\u00f3 a ver el amanecer m\u00e1s extraordinario que haya visto jam\u00e1s, a sus 30 a\u00f1os nunca ha tenido que salir de la comunidad. Las familias en Llano Grande siguen cultivando la tierra, sobre todo ma\u00edz y papas, y cuidan animales, pero ahora cuentan con el ecoturismo como actividad complementaria. William es gu\u00eda, sabe mucho de la historia de los mancomunados y posee un profundo conocimiento sobre su entorno. En esas horas que compartimos me habl\u00f3 de sue\u00f1os y retos, siempre en plural pues aqu\u00ed estos son colectivos.<br \/>\n<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Angelina Mart\u00ednez P\u00e9rez, originaria de Cuajimoloyas, logr\u00f3 estudiar, gracias al apoyo de su familia, una licenciatura en administraci\u00f3n de empresas tur\u00edsticas, lo que eventualmente result\u00f3 en un retorno para la comunidad. Luego de trabajar para la industria forestal de Mancomunados y en un momento en que se buscaba profesionalizar la operadora, entr\u00f3 a formar parte de ella, lo que le llev\u00f3 a asentarse en la ciudad de Oaxaca. Desde 2011 coordina Expediciones Sierra Norte, junto con otras cuatro mujeres tambi\u00e9n de los mancomunados. De un compromiso y claridad admirables, as\u00ed como un excelente trato con todas las personas, Angelina parece hacerla de puente entre los distintos mundos que convergen en el proyecto.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1061&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1556940949290{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Angelina se ve a s\u00ed misma como parte de una segunda generaci\u00f3n, una a la que le toc\u00f3 innovar, fortalecer procesos y posicionar el destino de los mancomunados en nuevos mercados. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016831295{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Le ha tocado representar a los Pueblos Mancomunados en distintos premios internacionales. El 2016 fue un a\u00f1o notable pues recibieron dos reconocimientos: el premio <em>To Do!<\/em> sobre turismo socialmente responsable que otorga el Instituto para el Turismo y el Desarrollo de Alemania, y el premio Turismo del Ma\u00f1ana que otorga la organizaci\u00f3n <em>World Travel and Tourism Council<\/em>, en la categor\u00eda de comunidad. Angelina me comparti\u00f3 una an\u00e9cdota que dice mucho de c\u00f3mo es que hasta ahora el reconocimiento les viene m\u00e1s de fuera que desde nuestro propio pa\u00eds. En la recepci\u00f3n de este \u00faltimo premio, en la ciudad de Dallas, estuvo presente el entonces secretario de Turismo del gobierno federal. El reconocimiento lo tom\u00f3 por sorpresa, pues no sab\u00eda de la nominaci\u00f3n de una iniciativa mexicana.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Lo que est\u00e1 detr\u00e1s<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La preservaci\u00f3n del territorio en los Pueblos Mancomunados est\u00e1 \u00edntimamente ligada a su forma de organizaci\u00f3n, a la vez sustento de la vida comunitaria que mantienen durante siglos. Sus municipios se rigen, como la mayor\u00eda en el estado de Oaxaca, por usos y costumbres. Es un sistema que a mi parecer es pobremente comprendido, y por tanto poco valorado, en el mundo urbano en que habitamos la mayor\u00eda de los mexicanos. De ah\u00ed que la decisi\u00f3n de los Pueblos Mancomunados de abrirse a quienes venimos de fuera no es una oportunidad menor: es una puerta a un mundo de una enorme riqueza que nos puede adem\u00e1s brindar luces para crear una vida colectiva m\u00e1s armoniosa y para profundizar nuestra democracia. Antes de seguir, un par\u00e9ntesis: de ninguna forma pretendo aqu\u00ed abordar la complejidad hist\u00f3rica, cultural y pol\u00edtica del <em>ethos<\/em> comunitario presente en la regi\u00f3n, al que intelectuales oriundos de la regi\u00f3n llaman <em>comunalidad<\/em> y que apenas empiezo a conocer. M\u00e1s bien intento compartir algunos rasgos que pude apreciar (no sin algo de estudio posterior) en una, relativamente, corta visita.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un fundamento b\u00e1sico de la <em>comunalidad<\/em> es el servicio comunitario, realizado sin contemplar un beneficio propio o remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica; presenta distintos niveles y comprende diversas actividades: la asamblea para decidir, el cargo para coordinar, el tequio para construir. \u201cEl tequio es un trabajo sagrado para nosotros\u201d, me explic\u00f3 don Adelfo. \u201cAs\u00ed hemos construido las caba\u00f1as, las carreteras\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1 la guelaguetza, sin la cual, como me comparti\u00f3 Francisco Javier, otro de mis gu\u00edas, ser\u00eda muy pesado cultivar la tierra. De lo que se trata la guelaguetza es de dar y recibir. Es un acuerdo de ayuda mutua que hace posible no solo el trabajo del campo, sino tambi\u00e9n que las familias puedan sobrellevar la enfermedad o el gasto en celebrar una boda.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para quien vive en una sociedad acostumbrada al voto como \u00fanico instrumento democr\u00e1tico, a los partidos como \u00fanica v\u00eda de representaci\u00f3n y a una clase pol\u00edtica guiada primordialmente por ambiciones personales y la acumulaci\u00f3n de poder, comprender el sistema de cargos resulta m\u00e1s complicado. Toda persona que vive en el mancom\u00fan se convierte en ciudadano al cumplir los 16 a\u00f1os, lo que trae consigo el cumplimiento de las responsabilidades comunales. As\u00ed, de acuerdo a las necesidades comunitarias y partiendo de las capacidades individuales, cada tres a\u00f1os a todo ciudadano se le asigna, en asamblea, un cargo. No hay campa\u00f1as, no hay candidatos, pues no eres t\u00fa, son los dem\u00e1s, los que determinar\u00e1n lo que habr\u00e1s de hacer un a\u00f1o, sin remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica alguna. Son las familias las que te apoyan para que puedas ejercer la responsabilidad. Los cargos van desde topil (oficial menor) hasta presidente municipal, pasando por tesorero y s\u00edndico, entre otros. Algunas comunidades deciden tambi\u00e9n incluir los cargos que requiere el proyecto de ecoturismo. As\u00ed, al pasar varios d\u00edas caminando en la Sierra Norte te topar\u00e1s con que algunos gu\u00edas son \u2018por cargo\u2019. Otros se convertir\u00e1n en gu\u00edas \u2018voluntarios\u2019, lo que significa que reciben una remuneraci\u00f3n y muy probablemente que es una apuesta personal, y comunitaria, por un plazo mayor. Seg\u00fan me cuenta Angelina, en este tema ha habido opiniones encontradas al interior del mancom\u00fan, pues si bien se valora y respeta el sistema de cargos, el proyecto tambi\u00e9n demanda personas capacitadas y cuyo conocimiento y experiencia no se pierda en cada ciclo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En Amatl\u00e1n pude conocer a Patricia Mart\u00ednez Luna, quien entonces fung\u00eda como presidenta municipal. Y es que los usos y costumbres no son est\u00e1ticos y, entre otras cosas, los derechos de las mujeres son plenamente reconocidos. As\u00ed, mientras que en el pasado los cargos de mayor autoridad eran reservados para los hombres, este ya no es el caso.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1081&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557008284688{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Patricia Mart\u00ednez fue la primera mujer en ocupar el cargo de presidente municipal en Amatl\u00e1n. \u201cNo todos los varones est\u00e1n acostumbrados a nuestra presencia en el cabildo\u201d, coment\u00f3. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016118888{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pero la noci\u00f3n de autoridad es muy distinta de la que experimentamos cotidianamente la mayor\u00eda. Como lo pone el antrop\u00f3logo zapoteca Jaime Mart\u00ednez Luna, mientras que desde la visi\u00f3n occidental de la libertad \u201ctodos podemos tener la ilusi\u00f3n de acceder al poder, desde la <em>comunalidad<\/em>, todos, en tiempos y espacios, a trav\u00e9s del trabajo y la responsabilidad, somos y seguiremos siendo la autoridad\u201d. As\u00ed, Alfredo L\u00f3pez, con quien abrimos esta historia y quien fung\u00eda en ese entonces como s\u00edndico, ya hab\u00eda sido presidente municipal. Ocupar otros cargos, a veces menores, no es un fracaso pol\u00edtico o personal, como seguro se ver\u00eda en el M\u00e9xico no ind\u00edgena. Todos los cargos son tomados en serio y pueden ser removidos en cualquier momento si as\u00ed lo resuelve la asamblea comunitaria. M\u00e1s que la amenaza, sin embargo, es el deseo de servir a la comunidad lo que orienta la acci\u00f3n de todas y todos. Gracias a esta filosof\u00eda de vida comunitaria y la forma de organizaci\u00f3n que de ella emana, todos pueden tener acceso a los bienes comunes, como la tierra y el agua, y a servicios como la salud y la educaci\u00f3n, y es por ello que logran, a trav\u00e9s de generaciones, preservar su territorio.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1070&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557011262127{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Las comunidades de Latuvi, Lachatao y Amatl\u00e1n est\u00e1n comunicadas por el \u2018camino real\u2019, parte de una ruta prehisp\u00e1nica m\u00e1s amplia que un\u00eda a las ciudades zapotecas de los valles centrales con el Golfo de M\u00e9xico. Adem\u00e1s de tener vestigios del camino original son notables los bosques con musgo y las bromelias. Foto: Un mill\u00f3n de elefantes\/Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557017412630{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><b><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Andar los caminos para desafiar la ignorancia<\/span><\/span><\/b><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Caminar las veredas de la Sierra Norte es una experiencia \u00fanica. No hay sentido que quede intocado, ni conversaci\u00f3n que no d\u00e9 pie a conocer algo nuevo o una nueva reflexi\u00f3n. Pese a ser una persona amante de la naturaleza pero que ha vivido siempre en ciudades, sent\u00ed que mi ignorancia sobre los ecosistemas recorridos, sobre la diversidad de especies de plantas y animales, y sobre la vida rural, era abismal. Por fortuna estaba en un territorio generoso, donde todos, gu\u00edas o no, est\u00e1n dispuestos a compartir su conocimiento.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1065&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557008473045{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Pese a estar se\u00f1alizadas las veredas y que est\u00e1 permitido caminarlas sin gu\u00eda, andar con gu\u00edas locales hace toda la diferencia en lo que puede uno mirar, conocer y apreciar. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016165968{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Es un conocimiento esencial para la vida de quien vive en la Sierra Norte. En una ocasi\u00f3n, luego de la jornada de caminata m\u00e1s larga, y una vez terminada el agua que llevaba, mi gu\u00eda Hilario me salv\u00f3 de una buena deshidrataci\u00f3n present\u00e1ndome al aguanoso, una peque\u00f1a planta que por m\u00ed hubiera pasado desapercibida pero que bajo tierra guarda un l\u00edquido tesoro. En otro momento, al andar el sendero de un r\u00edo en que atentamente buscaba yo una nutria (me enter\u00e9 que han vuelto), me mostr\u00f3 el gusano del \u00e1guila, una fuente de prote\u00edna importante para ellos desde siglos, y que habita en ciertos \u00e1rboles secos. Pero no todo era ex\u00f3tico o distante. Conoc\u00ed las plantas de las habas, la flor del ch\u00edcharo, los lugares en que se dan los berros, entre tantas otras maravillas. Pese a estar interesado en la agroecolog\u00eda, pocas veces hab\u00eda visto el funcionamiento de los sistemas o apreciado c\u00f3mo operan los principios que orientan estas formas amigables con la naturaleza de cultivar la tierra.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1068&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557008897423{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Las variedades de ma\u00edz criollo acompa\u00f1an la muy alta diversidad de especies de flora y fauna. Foto: Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016187088{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El camino de Amatl\u00e1n\/Lachatao a Latuvi est\u00e1 ba\u00f1ado de sorpresas. No solo por la diversidad de ecosistemas sino por las personas que va conociendo uno en el camino, si se sabe dar con ellas, por supuesto. As\u00ed, subiendo una loma boscosa en donde no me esperar\u00eda encontrar a nadie, llegamos a la casa de don Eligio, quien es todo un personaje. Me pareci\u00f3 que guarda una sabidur\u00eda impresionante, adem\u00e1s del maravilloso humor del cual no le quedar\u00e1 duda al visitante. En un muro de madera en su humilde casa tiene una colecci\u00f3n de vestigios y curiosidades, como una piedra bautizada \u201cel rat\u00f3n Salinas\u201d por su parecido con nuestro otrora presidente. Recuerdo muy bien la broma que me hizo al decirme que pronto se mudar\u00eda \u2018m\u00e1s arriba\u2019, lo que en un principio no entend\u00ed, sobre todo estando tan establecido y teniendo una edad avanzada. Me encantar\u00eda poderme referir, con tal liviandad, al final de mis d\u00edas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1072&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557010927213{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Don Eligio, poseedor de mucha sabidur\u00eda, alegr\u00eda y buen humor. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016202542{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Sus hijas formaron, junto con otras mujeres, una cooperativa. Producen conservas y mermeladas org\u00e1nicas, que no pudieran ser de otra manera en un lugar donde tienen conciencia plena del da\u00f1o que producen los agroqu\u00edmicos y en donde contin\u00faan cultivando mediante pr\u00e1cticas que ahora llamar\u00edamos agroecol\u00f3gicas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1074&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1556941236042{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Es notable el papel de las mujeres en los proyectos de desarrollo comunitario. Foto: Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016220672{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Para terminar ese d\u00eda y gracias a la se\u00f1ora Marta Santiago Cruz (y a Hilario, quien me llev\u00f3 hacia ella en un cerro poco antes de llegar a Latuvi) pude conocer el proceso de elaboraci\u00f3n del pulque y el tepache, y apreciar gozosamente su diferencia. No hab\u00eda mejor forma de terminar esa larga y al final sedienta jornada para pernoctar en una interesant\u00edsima comunidad que parece tocar y estar tocada por el cielo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1076&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557013012850{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La se\u00f1ora Marta compartiendo la riqueza que les brinda el maguey. Foto: Joe Luis\/Expediciones Sierra Norte<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557016240312{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Son muchas las experiencias vividas en cuatro d\u00edas y no quisiera saturar al lector mas cuando la historia pretende invitar a vivir las propias. Comento una m\u00e1s pues result\u00f3 ser a la vez una especie de s\u00edntesis, y una fuente importante de inspiraci\u00f3n: conocer, en la comunidad de Benito Ju\u00e1rez, a don Eli y a su familia. En lo que parece una misi\u00f3n intergeneracional y una apuesta por la vida, cultivan pr\u00e1cticamente todos sus alimentos. No es que tengan mucha tierra, sino que saben c\u00f3mo cultivarla, trabajando con la naturaleza y contra ella. Pude constatar que tener animales para el sustento puede hacerse de forma digna para el animal. Ellos saben, sobre todo, c\u00f3mo alimentarse. Al comer con ellos uno comprende el papel esencial de la alimentaci\u00f3n en la preservaci\u00f3n la cultura.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En la Sierra Norte uno aprende que se puede vivir de otra manera. En esta b\u00fasqueda de cada vez m\u00e1s personas por evitar un colapso planetario, parece que las respuestas est\u00e1n m\u00e1s en lo peque\u00f1o y que har\u00edamos mucho bien en mirar m\u00e1s detenidamente lo que aportan comunidades ind\u00edgenas en M\u00e9xico. Pueblos Mancomunados no es m\u00e1s que una ventana a la Sierra Norte, una regi\u00f3n de alrededor de 400 mil hect\u00e1reas de propiedades comunales que se conservan en gran medida por la comunalidad que es compartida por todos. La Sierra Norte es pues una ventana a ese M\u00e9xico que necesitamos.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1078&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557011110374{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Un recuerdo de la inolvidable visita a don Eli y familia. Al inicio \u00e9l no cre\u00eda en el proyecto de ecoturismo. Al cabo del tiempo no solo se sum\u00f3, sino que le ha aportado mucho valor al brindar a los visitantes un acercamiento a la vida comunitaria. En verde est\u00e1 Hilario, mi gu\u00eda de ese d\u00eda, a quien le debo tanto. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>En tus pr\u00f3ximas vacaciones, realiza un viaje responsable a los Pueblos Mancomunados.<\/li>\n<li>Explora su sitio web e inf\u00f3rmate de los viajes que ofrecen: <a href=\"http:\/\/www.sierranorte.org.mx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">www.sierranorte.org.mx<\/a><\/li>\n<li>S\u00edguelos en redes sociales y comparte con tus amigos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ESNPueblosMancomunados\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Facebook<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/expediciones_sierra_norte\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Instagram, <\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/sierra_norteoax\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Twitter.<\/a><\/li>\n<li>Invol\u00facrate y participa en el proyecto, haciendo tus pr\u00e1cticas profesionales con ellos: escribe a coordinacion@sierranorte.org.mx para mayores informes.<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1028\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/&#038;text=El%20territorio%20de%20lo%20posible\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1028\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1028\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">862<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;394&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1556947937930{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1558108080986{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>\u00c9tienne von Bertrab<\/b>\u00a0es maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha sido profesor e investigador en M\u00e9xico y el Reino Unido. Actualmente es profesor de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Social en\u00a0University College London. Ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil y\u00a0fundado varias\u00a0organizaciones y redes. Su trabajo acad\u00e9mico se ha enfocado a entender la producci\u00f3n de la (in)justicia ambiental en Latinoam\u00e9rica y su activismo a M\u00e9xico.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1052&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557010313092{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Amanecer desde Calaveras (cerca de Llano Grande), a 3,300 msnm, uno de los puntos m\u00e1s altos de la Sierra Norte de Oaxaca. Foto:&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[18,22],"tags":[],"class_list":["post-1028","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-campo","category-conservacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El territorio de lo posible &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El territorio de lo posible\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-05-03T15:09:01+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-08-17T02:36:20+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/facebook.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"601\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El territorio de lo posible\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/twitter.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"34 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\",\"name\":\"El territorio de lo posible &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-05-03T15:09:01+00:00\",\"dateModified\":\"2019-08-17T02:36:20+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El territorio de lo posible\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El territorio de lo posible &#8211; Albora","description":"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El territorio de lo posible","og_description":"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-05-03T15:09:01+00:00","article_modified_time":"2019-08-17T02:36:20+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":601,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/facebook.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El territorio de lo posible","twitter_description":"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/05\/twitter.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"34 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/","name":"El territorio de lo posible &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-05-03T15:09:01+00:00","dateModified":"2019-08-17T02:36:20+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Conocer el M\u00e9xico del bien com\u00fan, de la no violencia y de la armon\u00eda con la naturaleza. Ese lugar se encuentra en la Sierra Norte de Oaxaca. Este es un recorrido por los Pueblos Mancomunados.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-territorio-de-lo-posible\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El territorio de lo posible"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1028","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1028"}],"version-history":[{"count":54,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1028\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1494,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1028\/revisions\/1494"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1028"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1028"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1028"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}