{"id":112475,"date":"2022-03-23T12:23:40","date_gmt":"2022-03-23T18:23:40","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=112475"},"modified":"2022-03-23T16:29:20","modified_gmt":"2022-03-23T22:29:20","slug":"el-nombre-de-la-tierra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/","title":{"rendered":"El nombre de la tierra"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114261&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058638636{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Mujeres y hombres de Olintla lograron detener a Grupo M\u00e9xico, minera que planeaba represar sus r\u00edos. Fotograf\u00eda: Alberto Ru\u00edz.<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648074541177{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">El nombre de la tierra<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Consejo Tiyat Tlali<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Al-Dabi Olvera Castillo<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Rafael Sevilla Zapata<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Marzo 24, 2022<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 24 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CONSERVACI\u00d3N<\/a><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLOS IND\u00cdGENAS<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648073858983{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.<\/span><\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Si ya pudimos con los franceses, \u00bfc\u00f3mo no podremos con los canadienses?<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un clamor le sigue a esta frase. 2014: Zautla, un peque\u00f1o municipio serrano recibe a m\u00e1s de mil personas de todo M\u00e9xico y Mesoam\u00e9rica. Del 14 al 16 de marzo, durante el Encuentro de Pueblos en Resistencia Contra el Modelo Extractivo, rememoran sus experiencias de lucha en una de las mega asambleas que aglutina a las personas, pueblos y organizaciones que han logrado defender por m\u00e1s de una d\u00e9cada su territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aqu\u00ed, la que habla es la tierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Escuchamos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Impresiona tanto la determinaci\u00f3n de las personas como el paisaje.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La niebla avanza en el intrincado y complejo macizo monta\u00f1oso de la bocasierra; al nororiente est\u00e1 la zona cafetalera, c\u00e1lida, que al bordear e ir descendiendo muestra un intenso verde prehist\u00f3rico. La tenacidad del trabajo en la tierra florece en bamb\u00fa, pimienta y frutos como el lichi y el maracuy\u00e1. En la parte m\u00e1s baja, abundan la naranja, mandarina, toronja y la pi\u00f1a. Por la entrada sur, vemos los primeros mogotes. De las elevaciones brotan delicias como el pi\u00f1\u00f3n y en cada ca\u00f1ada, cada monte, cada bosque, los potentes r\u00edos dislocan geograf\u00edas pol\u00edticas y ponen en com\u00fan el actuar de las personas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00a1Ah!, y en todas las partes de este cuerpo, est\u00e1 la milpa.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114231&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648053477514{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los pueblos serranos han sabido defender su territorio de diversas maneras. En la foto, el pueblo de Tecoltemi protesta ante la Suprema Corte de Justicia. Foto: Al-Dabi Olvera Castillo<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648054998402{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La regi\u00f3n es llamada oficialmente Sierra Norte de Puebla. Pero es realmente un pedazo del Totonacapan. En <em>Los due\u00f1os del tiempo<\/em>, Elio Masferrer Kan habla de la desestructuraci\u00f3n del\u202fhogar del pueblo totonak\u00fa, que abarcaba del golfo al centro de lo que hoy llamamos M\u00e9xico. Tras de la aculturaci\u00f3n colonial estall\u00f3 la rebeli\u00f3n totonak\u00fa del siglo XVII. Y a la represi\u00f3n sigui\u00f3 el reparto de tierras comunales, la acumulaci\u00f3n de tierras en manos de mestizos, la divisi\u00f3n pol\u00edtica entre los Estados de Puebla y Veracruz, la explotaci\u00f3n petrolera y las autopistas que dejaron como cuerpo desmembrado al Totonacapan, dividido en la costa de Veracruz y la llanura de Papantla, las tierras bajas y finalmente la Sierra Norte de Puebla.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Vienen a la memoria las maneras de nombrar de quienes comparten este espacio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Yo\u202fsiempre\u202fque\u202fme\u202facuerdo\u202fde\u202fmi\u202fpueblo\u202fme\u202facuerdo\u202fen\u202fverde <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Remembranzas que se ligan a la resistencia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Mira no m\u00e1s que paisajes y las mineras le quieren dar en la madre a todo esto. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Oficialmente, la Sierra Norte de Puebla est\u00e1 compuesta por m\u00e1s o menos 66 municipios. Es vecina y se hibrida con Veracruz, Tlaxcala, y especialmente Hidalgo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aqu\u00ed llegaron, no sin confrontaci\u00f3n, batallas y desplazamientos, los pueblos masehual, como se dicen a s\u00ed mismos los nahuas, los tutunak\u00fa, otom\u00ed, tepehua y despu\u00e9s los europeos y mestizos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aqu\u00ed la Historia, con may\u00fascula, est\u00e1 marcada por las intervenciones. Las historias de los pueblos, por la resistencia, la frondosidad de la neblina y la lluvia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ese sentir, esa memoria, esa remembranza, se llama as\u00ed: serranos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y aqu\u00ed, lo que da sustento a la vida, tiene diversos nombres: tlali, tiyat, tierra.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114232&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648054374772{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Compa\u00f1ero tutunak\u00fa en los trabajos de la milpa. Fotograf\u00eda: Rafael Sevilla Zapata.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055044921{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]A esta colectividad serrana dar\u00e1n forma diversas voces. Estas voces enuncian a t\u00edtulo personal o vienen de documentos o pancartas. La voz intenta ser prism\u00e1tica, no es total ni mucho menos oficial, pues abarca muy diversos pueblos, organizaciones, personas. Las vi\u00f1etas de este texto recorrer\u00e1n tiempos no lineales y conformar\u00e1n una serie de experiencias y reflexiones sin figuras centrales ni caciquiles. Omitiremos nombres a petici\u00f3n expresa porque, a pesar de la tenaz defensa de la regi\u00f3n, el viejo intervencionismo, actualizado como extractivismo, sigue latente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Nuestros antepasados que afilaban los machetes: cuando hay que defender, hay que defender.\u202f <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Se nos reconoce como gente brav\u00eda. Se nota en la lucha de la batalla del cinco de mayo.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Nos sabemos defender con el machete, nuestra herramienta de campo. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Estas frases son pronunciadas por campesinos en el documental <em>Sierra Norte por la vida<\/em> producido por la red de cooperativas Tosepan Titataniske en 2014. Rememoran las batallas del siglo XIX. En 1865, un ej\u00e9rcito ind\u00edgena compuesto por pobladores de Tetela, Zacapoaxtla y otras localidades expuls\u00f3 de la sierra al entonces mejor ej\u00e9rcito del mundo, el franc\u00e9s, y a sus aliados austriacos. El ej\u00e9rcito ind\u00edgena particip\u00f3 tambi\u00e9n en las batallas de Puebla que dieron el triunfo a la rep\u00fablica, la cual les est\u00e1 en deuda. Ac\u00e1 la batalla no es efem\u00e9ride del pante\u00f3n oficial, sino uso y costumbre cuando la tierra est\u00e1 amenazada.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114233&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648054483415{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">\u201cLos serranos defendemos\u201d dice la pancarta que da la bienvenida en una mega asamblea en Tepextla en 2015. Foto: Rafael Sevilla Zapata <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648060122122{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los invasores de entonces no pasaron.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los invasores de ahora tampoco.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tomamos otro pedazo de tiempo: del 2012 al 2022, una d\u00e9cada de formidable lucha social en M\u00e9xico. Entonces, la Sierra Norte de Puebla gan\u00f3 de nuevo notoriedad nacional.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u201cPueblo campesino de M\u00e9xico le declara la guerra al hombre m\u00e1s rico del mundo\u201d (Emol)<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u201cEl pueblo que corri\u00f3 al monstruo minero\u201d (LadoB)<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u201cGrupo M\u00e9xico enfrenta a la \u201chidroel\u00e9ctrica de la discordia\u201d (Expansi\u00f3n)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las manifestaciones se extend\u00edan por localidades enteras. En fotograf\u00edas y videos miramos miles de sombreros y pancartas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>S\u00ed a la vida, no a la mina<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00bfC\u00f3mo hicieron pues para defender el cuerpo dislocado, diverso, complejo, a veces infranqueable de la sierra y derrotar a Carlos Slim, a Grupo M\u00e9xico, a mineras canadienses?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Somos fruto de\u2026 no una creaci\u00f3n.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed lo cuenta un integrante de Radio Tzinaca, medio nacido de la necesidad de comunicar la problem\u00e1tica ambiental en la regi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esta fuerza abreva de una organizaci\u00f3n antigua, recuerdan. Diversas personas entrevistadas para esta historia coinciden en que esta lucha va de la centenaria lucha por la cultura, tierra y dignidad de los pueblos ind\u00edgenas, el boom del cooperativismo, la defensa del agua, los proyectos de educaci\u00f3n alternativa, la participaci\u00f3n de estudiantes y algunos funcionarios comprometidos, la pastoral social; todos caminos diversos de largo trecho que confluyen esfuerzos tejidos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Uno de ellos, fundamental hoy, es el Consejo Tiyat Tlali.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Intervencionismo<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Meses antes de que este consejo fuera conformado, pueblos y organizaciones comenzaron a darse cuenta que en el siglo XXI llegar\u00eda a la sierra una nueva etapa de agresi\u00f3n hacia los pueblos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Megaproyectos de diversa \u00edndole rentabilizar\u00edan, optimizar\u00edan, colocar\u00edan a la regi\u00f3n en la \u00f3rbita del extractivismo minero m\u00e1s profundo y de la interconectividad energ\u00e9tica, lo que fue nombrado como \u201cproyectos de muerte\u201d por una compa\u00f1era de Olintla.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el sexenio del presidente priista Enrique Pe\u00f1a Nieto y de gobernador panista Rafael Moreno Valle estall\u00f3 la problem\u00e1tica de una red de concesiones entregadas a corporaciones desde los gobiernos conservadores de Vicente Fox y Felipe Calder\u00f3n, quienes pensaron articular esta regi\u00f3n al Plan Puebla-Panam\u00e1 para la expoliaci\u00f3n de toda Mesoam\u00e9rica.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Proyectos mineros e hidroel\u00e9ctricos, de fracking y petr\u00f3leo, gasoductos y tendidos, formar\u00edan una metr\u00f3poli sobre m\u00e1s del 20% del territorio serrano.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un mapa del 2014 llamado \u201cLa industria extractiva en la Sierra Norte de Puebla\u201d, elaborado y socializada por PODER, organizaci\u00f3n que investiga empresas y sus inversiones, y por el Consejo Tiyat Tlali, exhibe seis proyectos hidroel\u00e9ctricos, que para el 2015 ya eran nueve.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las hidroel\u00e9ctricas amenazaban doce r\u00edos, principalmente Ajajalpan y Apulco, de dieciocho municipios como Zacapoaxtla, Cuetzalan, Zoquiapan, Xochiapulco, Olintla, Ahuacatl\u00e1n, San Felipe Tepatl\u00e1n, Zapotitl\u00e1n, Xochitl\u00e1n. La empresa m\u00e1s beneficiada era Grupo M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y mostraba al menos 233 pozos petroleros situados en los municipios de Francisco Z Mena, Venustiano Carranza y Pantepec.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n devel\u00f3 103 concesiones mineras que cubr\u00edan el 18% de la superficie de la regi\u00f3n, con 182,244 hect\u00e1reas concesionadas. Si bien hab\u00eda empresas mexicanas beneficiadas con concesiones, Grupo Ferrominero, Frisco y Pe\u00f1oles, el 73% del espacio fue concesionado a empresas canadienses, casi todas para Almaden Minerals, empresa dedicada a la exploraci\u00f3n. Solo Almaden tiene todav\u00eda a concesi\u00f3n el 13% de la sierra: 29 t\u00edtulos con 376 mil hect\u00e1reas, principalmente en Ixtacamaxtitlan, Tetela, Tlatlauquitepec y Libres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El informe dice:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Estos proyectos compiten con la poblaci\u00f3n por la tierra y el agua.<\/em>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114234&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648054642806{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los pueblos y organizaciones sociales de la Sierra Norte de Puebla tuvieron que contrarrestar colectivamente y con informaci\u00f3n la narrativa de las empresas extractivas. Foto: Rafael Sevilla Zapata. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648073691903{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Para imponerse, las empresas hicieron uso de una serie de discursos dominantes. Una habitante de Ixtacamaxtitlan enlista frases que fueron utilizadas para desacreditar a quienes decidieron defender sus espacios de vida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">El proyecto va porque va<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Es progreso<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Es desarrollo<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Eres el \u00fanico que no ha vendido<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las empresas ten\u00edan una forma parecida de operar: sin consulta, con divisi\u00f3n, con d\u00e1divas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ante la violencia desplegada por las empresas y el Estado, pueblos conformaron una topolog\u00eda de resistencias repartida en lo escarpado de la regi\u00f3n., una geograf\u00eda de la esperanza que ha utilizado todas las formas posibles de persistir hasta hoy.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Unidos Venceremos en n\u00e1huatl<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuando el joven antrop\u00f3logo quebequense Pierre Beaucage regres\u00f3\u202f a la Sierra Norte de Puebla en 1979, vio justo lo contrario de lo que pronostic\u00f3 en sus observaciones una d\u00e9cada atr\u00e1s. Pas\u00f3 de diagnosticar la \u201cdescomposici\u00f3n del campesinado ind\u00edgena\u201d a participar en la boyante movilizaci\u00f3n de los pueblos ante el coyotaje caciquil.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Beaucage y el Taller de Tradici\u00f3n Oral, creado\u202f en 1979 por un grupo de j\u00f3venes masehual y algunos mestizos en San Miguel Tzinacapan, escribieron en coautor\u00eda <em>Cuerpo, cosmos y medio ambiente entre los nahuas de la Sierra Norte de Puebla<\/em>. Ah\u00ed leemos las ra\u00edces de la ritualidad de los pueblos de Cuetzalan y su historia reciente de organizaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Comenzamos con los testimonios y memorias de las fiebres y pestes que al comenzar la colonia barrieron pueblos enteros. Aun con la recuperaci\u00f3n demogr\u00e1fica ind\u00edgena durante los siglos posteriores, la colonizaci\u00f3n marc\u00f3 una estratificaci\u00f3n social con divisiones y trabajos como el repartimiento obligatorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuetzalan nunca perdi\u00f3 completamente la propiedad de sus tierras, como s\u00ed ocurri\u00f3 en otras partes de la sierra. No obstante, los intentos de despojo nunca cesaron. Mediante las Leyes de Reforma del siglo XIX, los liberales que tanto deb\u00edan al f\u00e9rreo batallar de los pueblos serranos intentaron liquidar su r\u00e9gimen comunal. As\u00ed que los pueblos escrituraron su tierra individualmente, aunque conservaron una forma comunal de organizaci\u00f3n en faenas y fiestas, y no dejaron de luchar cuando era necesario.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Los archivos regionales de la Sierra Norte de Puebla proporcionaron muchos ejemplos de esta resistencia, legal o violenta.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Leemos \u00e9sto en <em>Cuerpo, cosmos y medio ambiente<\/em>. Tambi\u00e9n leemos sobre la complejidad del siglo XX, una serie de din\u00e1micas de corporativizaci\u00f3n desde el Estado e intentos de organizaci\u00f3n campesina, especialmente a partir de los setenta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los ind\u00edgenas ten\u00edan tierra, no as\u00ed la distribuci\u00f3n y el control de precios de los productos. El caciquismo se manten\u00eda con el monopolio econ\u00f3mico de un producto. Ya para el siglo XX el caciquismo estaba tambi\u00e9n en instituciones y municipios.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114235&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055465288{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Taller de derecho al agua en las instalaciones de la Tosepan. Foto: Rafael Sevilla Zapata. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648060392091{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Escuchamos otra parte de esta historia en las instalaciones de la cooperativa Tosepan, hoy integrante del Consejo Tiyat Tlali. Este espacio pertenece a los pueblos y se contrapone al historial centenario de despojos y abusos en la regi\u00f3n. Arriba hay un restaurante donde sirven tlayoyos; abajo, un centro de formaci\u00f3n pol\u00edtica. Van y vienen cooperativistas. Preparan el aniversario de la escuela que fundaron el dos de octubre de 2006.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Vuelan palabras que en este lugar se convierten en materia, en realidad tangible.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luego, nos relatan una historia famosa: una familia de cooperativistas cont\u00f3 que alguna vez fueron a pedir prestado para comprar un machete. Dejaron terrenos en empe\u00f1o.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>La deuda creci\u00f3 y por los intereses casi pierden la tierra, esa que est\u00e1 aqu\u00ed abajo.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bouacage y el Taller describen en su libro el desprecio estructural material y ling\u00fc\u00edstico que viven los pueblos desde hace cientos de a\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Inditos.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Naquitos.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">El castellano es lengua. El n\u00e1huatl, dialecto.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114236&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055581614{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los macehual y totonak\u00fa de la Sierra Norte de Puebla han sabido cuidar el campo y ampliar una noci\u00f3n comunitaria de vida. Foto: Rafael Sevilla Zapata.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055675819{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Por eso es combativa esta escuela donde a la infancia se le ense\u00f1a en su lengua, donde una orquesta de j\u00f3venes ensaya, donde vemos crecer con adobes una secundaria.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En la sierra hay una muy vieja tradici\u00f3n de educaci\u00f3n y econom\u00eda alternativa. En los setenta comenzaron a llegar estudiantes cat\u00f3licos de izquierda comprometidos con el cambio social y t\u00e9cnicos e ingenieros comprometidos del Plan Zacapoaxtla.\u202fLos cat\u00f3licos formaron el Proyecto de Animaci\u00f3n y Desarrollo, Asociaci\u00f3n Civil, PRADE. Y con la gente de San Miguel animaron a comprar productos como az\u00facar y tela.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ah\u00ed surgi\u00f3 una cooperativa, de las que despu\u00e9s se extender\u00edan por la regi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los programas gubernamentales de extensionismo como el Zacapoaxtla ten\u00edan como finalidad aumentar la productividad, pero el problema era el precio bajo pagado a los campesinos. As\u00ed que los j\u00f3venes agr\u00f3nomos e integrantes de los pueblos usaron las camionetas de las dependencias para ir a vender c\u00edtricos, mamey, pimienta a la ciudad de M\u00e9xico y traer productos b\u00e1sicos. As\u00ed lograron conseguir el az\u00facar a mitad de precio y vender sus productos al triple de precio de lo que les pagaban los caciques.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 1976 este grupo se une a una organizaci\u00f3n social llamada Uni\u00f3n de Peque\u00f1os Productores de la Sierra.\u202fTres a\u00f1os despu\u00e9s fundaron oficialmente la cooperativa Tosepan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En &#8220;Cuerpo, cosmos y medioambiente&#8221; leemos tambi\u00e9n que la organizaci\u00f3n social se apoy\u00f3 tanto en el trabajo colectivo como en el sistema de cargos, y esto requiri\u00f3 la formaci\u00f3n de profesionales en los pueblos.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114237&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055714669{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Milpa tradicional y cooperativismo formaron una fuerte alianza en la Sierra Norte de Puebla: Rafael Sevilla Zapata.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055868559{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<br \/>\n<em>Es cooperativismo porque consiste en poner.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 1979 la cooperativa ten\u00eda m\u00e1s de 50 tiendas. Los pueblos hab\u00edan triplicado su ingreso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ante la crisis de la ca\u00edda de los precios del caf\u00e9, buscaron otras opciones. Ah\u00ed se diversificaron con la cooperativa de ahorro y cr\u00e9dito.\u202fComenzaron despu\u00e9s a pensar un plan de vida propio conducido por la Yeknemilis A.C., basado en la cultura de las comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ahora tienen ocho cooperativas. Tosepan Titataniske es el nombre del conjunto de cooperativas y significa Unidos Venceremos en n\u00e1huatl. La Tosepan Xikualis abarca la producci\u00f3n de caf\u00e9 org\u00e1nico, pimienta gorda, miel melipona y derivados. la productora de caf\u00e9, el Tosepantomin, de servicios de ahorro y financieros, la cooperativa de productos de salud Tosepan Pajti; el proyecto de ecoturismo propio Tosepan Kali. Tambi\u00e9n cuentan con una radio, Tosepan Limakxtum, y\u202fla escuela Tosepan Kalnemaxtiloyan, donde adem\u00e1s las profesoras ense\u00f1an contenidos desde su propia realidad, matem\u00e1ticas en n\u00e1huatl, y se trabaja en com\u00fan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Y eso influy\u00f3 en la relaci\u00f3n inter\u00e9tnica.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El Taller de Tzinacapan ya realizaba una serie de pedagog\u00edas de alfabetizaci\u00f3n en n\u00e1huatl y publicaci\u00f3n de textos. Cuando plantearon este libro al antrop\u00f3logo quebequense, le dijeron:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Ya no queremos ser informantes de antrop\u00f3logos, \u00a1queremos escribir los libros!<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Un consejo de la tierra<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quiz\u00e1s no se ha viajado tanto en las intrincadas carreteras de la sierra desde el boom cooperativista. Desde que comenz\u00f3 la etapa de la defensa por la vida en 2012 se movilizaron pueblos enteros por toda la sierra. En las ca\u00f1adas, camionetas recog\u00edan a cientos de personas; y aunque la sierra mide cien kil\u00f3metros por 50 seg\u00fan los datos oficiales, a veces tomaba de cuatro a seis horas hacer los recorridos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como ya relatamos, los habitantes de las comunidades sab\u00edan que algo ocurr\u00eda. Hace meses, incluso a\u00f1os, helic\u00f3pteros, camionetas, ingenieros recorr\u00edan cerros y r\u00edos. Primero no dec\u00edan mucho, luego hablaron de empleos y de progreso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Organizaciones que despu\u00e9s integrar\u00edan el Tiyat Tlali, como el Instituto Mexicano para el Desarrollo Comunitario (IMDEC), comenzaron a investigar y difundir la informaci\u00f3n acerca de concesiones otorgadas por el Estado a privados. Organizaciones no gubernamentales como Poder y Fundar averiguaron los capitales detr\u00e1s de las empresas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Hab\u00eda que desmontar su discurso.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un compa\u00f1ero del colectivo Voces de la Tierra relata c\u00f3mo primero toc\u00f3 comprender lo que ocurr\u00eda, luego organizar, construir un relato. Luego traducir al n\u00e1huatl y al totonak\u00fa. Hicieron de todo: torres de discos, peri\u00f3dicos que repart\u00edan en las asambleas, murales.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114239&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648055965162{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Peri\u00f3dico triling\u00fce repartido en las asambleas de la sierra. Foto: Rafael Sevilla Zapata<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056098397{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los primeros espacios de difusi\u00f3n fueron n\u00facleos familiares, luego, peque\u00f1as asambleas informativas al interior de Cuetzalan cada mes. Primero se reunieron en Xocoyolo, Tzicuilan, en Yohualichan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pasaron de cincuenta a cien, doscientas, quinientas personas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s se fueron adhiriendo municipios cercanos: Ayototoxco, Xoquiapan, Jonotla, Tlapacoya.\u202fEntonces aumentaron hasta mil, dos mil, tres mil personas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Armar una asamblea as\u00ed implicaba cooperaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, conseguir lonas enormes, un mar de sillas, y dar de comer a multitudes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00a1Y aun as\u00ed los pueblos hac\u00edan fila para recibir la asamblea!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las reuniones familiares se convirtieron en megasambleas que cada tres o cuatro meses eran los espacios para informar, proponer, deliberar y crear mandato a mano alzada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuentan en Voces de la Tierra que las estrategias eran pensadas y propuestas; en las asambleas surg\u00edan los acuerdos que luego tomaban forma de acciones espec\u00edficas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n, a la par, se acercaron al Movimiento Mexicano de Afectados por las Presas y en Defensa de los R\u00edos (MAPDER) y la Red Mexicana de Afectados por la Miner\u00eda (REMA), con esta \u00faltima se enteraron de testimonios sobre minas a cielo abierto, por ejemplo en Carrizalillo, Guerrero, a donde viajaron para asomarse en enormes tajos abiertos en la tierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero hubo una reuni\u00f3n peque\u00f1a en la que naci\u00f3 el nombre del Consejo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Diversas organizaciones autoconvocadas comenzaron a reunirse para compartir su preocupaci\u00f3n por lo que ocurr\u00eda en la regi\u00f3n, En julio de 2011 se juntaron en la parroquia de Cuetzalan, en donde se hizo patente la necesidad de tejerse para hacer frente a la situaci\u00f3n.\u202fY en un desliz de imaginaci\u00f3n, el p\u00e1rroco Mario P\u00e9rez P\u00e9rez propuso como nombre Consejo Tiyat Tlali.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tierra en totonaco y en n\u00e1huatl.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El apellido de la organizaci\u00f3n muestra su misi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Por la defensa de la vida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde el origen de este consejo se pod\u00edan ver posturas muy diversas: simpatizantes del zapatismo y promotores del incipiente Morena, incluso campesinos de partidos pol\u00edticos que dejaban su color afuera para unirse a la defensa de la tierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las organizaciones que hoy integran el Consejo son, en orden alfab\u00e9tico:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Agencia Timomachtikan AC, Brigada de Defensa del Territorio Xochiteco, Centro de Estudios para el Desarrollo Rural (CESDER), Centro de Estudios Ecum\u00e9nicos (CEE), Colectivo Tajtolmej Taltipak AC, Comit\u00e9 ciudadano de Tlatlauquitepec, Consejo Regional Totonaco en Defensa del r\u00edo Ajajalpan, Instituto Mexicano para el Desarrollo Comunitario AC (IMDEC), Makxtum Kgalhaw Chuchutsipi, Maseual Siuamej Mosenyolchicauani, Movimiento Atzin (Libres), Servicios Ambientales Amelatzinhualajtoc, Unidad Ind\u00edgena Totonaca N\u00e1huatl (UNITONA), Uni\u00f3n de Cooperativas Tosepan Titatanisque,<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero tambi\u00e9n han estado cerca Unitierra Puebla, Tetela Hacia el Futuro, Radio Tzinaca, el Cupreder, Poder, Fundar, periodistas, artistas, familias, pueblos, ejidos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Desde los pueblos<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Maseual Siuamej Mosenyolchicauani es una amplia y antigua organizaci\u00f3n de mujeres en Cuetzalan. Su organizaci\u00f3n parti\u00f3 de sus necesidades. Al hacer un recorrido por su historia parece que no hay cosa que no hayan imaginado.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Vivimos en el campo y del campo. No alcanzaba.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una de sus fundadoras conversa desde el hotel Taselotsin, un hotel ecol\u00f3gico que se ha convertido en alternativa econ\u00f3mica para la centena de mujeres que integran hoy la organizaci\u00f3n, y para personas de su barrio en Cuetzalan. Maseual Siuamej comenz\u00f3 en 1985 a trabajar por los derechos de las mujeres ind\u00edgenas, adem\u00e1s de temas de salud mediante plantas y conocimientos locales. Buscaron tambi\u00e9n una forma de vender\u202f a un precio justo sus prendas y bordados en camisas, blusas, rebozos y quexquemetl.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A la par realizaron talleres en comunidades para ense\u00f1ar a leer y escribir. Poco a poco comenzaron a hablar con los maridos para que las hijas pudieran estudiar. Tambi\u00e9n llegaron a promover la participaci\u00f3n de las mujeres en las asambleas comunitarias. Dentro de la casa, buscaron que los hombres tomaran parte de los trabajos. E incluso promovieron un juzgado ind\u00edgena.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114246&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056173634{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Entrega de bast\u00f3n de mando a una integrante de Maseual Siuamej Mosenyolchicauani. Foto: Rafael Sevilla Zapata <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056229514{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<br \/>\nTodo esto en una d\u00e9cada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A la par, trabajaron el tema medioambiental. Promovieron desde letrinas secas hasta fogones de le\u00f1a que no da\u00f1an la salud.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed, han integrado diversas organizaciones de defensa ambiental y territorial como la Red Ind\u00edgena de Turismo y la Coordinadora Regional de Desarrollo con Identidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y es que al comenzar este siglo gobiernos estatales y empresas quer\u00edan catapultar a Cuetzalan como un destino tur\u00edstico de amplio impacto. Los proyectos consist\u00edan en grandes autopistas y desarrollos de cadenas hoteleras. Por ejemplo, el proyecto Bosque de Niebla planteaba construir caba\u00f1as y zool\u00f3gico encima de cavernas y humedales, alcanzaron a talar helechos en peligro de extinci\u00f3n, pero fueron frenados por las organizaciones y los comit\u00e9s de agua locales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A partir de esta lucha pensaron en crear un ordenamiento territorial para evitar las constantes intervenciones en su espacio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El Comit\u00e9 de Ordenamiento Territorial de Cuetzalan, Cotic,\u202fvino de las propias comunidades e implic\u00f3 un a\u00f1o de formaci\u00f3n con talleres. En diciembre de 2010 el reci\u00e9n creado Cotic fue presentado y aprobado en cabildo abierto. Tambi\u00e9n fue reconocido despu\u00e9s por el Congreso de Puebla. Como es presidido por el presidente municipal, su aplicaci\u00f3n es compleja.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La historia del Cotic involucra a organizaciones solidarias, como el Centro Universitario para la Prevenci\u00f3n de Desastres Regionales (Cupreder) de la BUAP, que tiene 26 a\u00f1os de trabajo en las cosas que han causado un riesgo para la Sierra Norte de Puebla. Surgi\u00f3 cuando las desastrosas lluvias de 1999, recordadas como \u201cLa avalancha de Teziutl\u00e1n\u201d.\u202fCupreder ha apoyado estos \u00faltimos a\u00f1os al \u00f3rgano t\u00e9cnico del Cotic con argumentaci\u00f3n t\u00e9cnica ambiental para defenderse e informar en asambleas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114247&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056311460{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Hoy, el Cotic se compone de autoridades locales y organizaciones reconocidas en la lucha social. En la foto, el r\u00edo Atepolehui, en Cuetzalan. Fotograf\u00eda: Rafael Sevilla Zapata<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056445609{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Una integrante del Cupreder relata que, para el ordenamiento territorial, buscaron alg\u00fan resquicio en la ley a nivel municipal. Al encontrarlo pensaron en un mecanismo amplio y representativo. Su primera aplicaci\u00f3n fue cuando Walmart intent\u00f3 entrar al pueblo. El alcalde les llam\u00f3 en asamblea para ver si se aprobaba. Hubo una negativa rotunda.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y aunque como organismo no es parte del Tiyat Tlali, el Cotic ha servido para pensar toda la regi\u00f3n y ha formado parte e inspirado el proceso de defensa del territorio durante la \u00faltima d\u00e9cada. Llama la atenci\u00f3n en pueblos de todo M\u00e9xico por su articulaci\u00f3n, amplitud y efectividad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Propone en una mentalidad de microcuenca, con idea de futuro propio. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, la red de megaproyectos de los \u00faltimos diez a\u00f1os y en particular un proyecto de tendido el\u00e9ctrico en 2016, el cual podr\u00eda conectar todos los proyectos mineros con las hidroel\u00e9ctricas, les dio un reto in\u00e9dito, y una excusa para generar esperanza.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Larga resistencia la de los tutunak\u00fa<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Olintla es un municipio que forma parte del antiguo Totonacapan. En casi la totalidad de sus comunidades como Ignacio Zaragoza y Bibiano Hern\u00e1ndez hablan tutunak\u00fa.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Estos pueblos serranos derrotaron al gigante de la miner\u00eda en el pa\u00eds.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>\u00bfQui\u00e9n iba a pensar que un totonaco iba a echar a Grupo M\u00e9xico? <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El 5 de diciembre de 2012, ingenieros a bordo de un bulldozer de tres metros de ancho quer\u00edan comenzar los trabajos para construir una represa con una cortina de 100 metros de altura en el R\u00edo Ajajalpan. Quisieron entrar a Ignacio Zaragoza por un camino de metro y medio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Iban a\u202f entrar a la fuerza, las mujeres no dieron paso y ah\u00ed surgi\u00f3 el movimiento: el bulldozer se enfrent\u00f3 al machete.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Eran tiempos de la reforma energ\u00e9tica pe\u00f1ista y las empresas buscaban generar su propia electricidad. Grupo M\u00e9xico pretend\u00eda invertir 2 mil millones de pesos en tres plantas hidroel\u00e9ctricas en la Sierra Norte de Puebla con capacidad de generar 26, 20 y 23 megawatts respectivamente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las organizaciones y habitantes de Ignacio Zaragoza convocaron a una asamblea para compartir informaci\u00f3n. Era 26 de enero de 2013. Las autoridades municipales, empresa y habitantes de la cabecera, hicieron una asamblea paralela. Hubo intercambio de argumentos, pero tambi\u00e9n agresiones. Aument\u00f3 la tensi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esa noche m\u00e1s de 70 personas, entre ambientalistas habitantes del pueblo y de pueblos vecinos como Viviano Hern\u00e1ndez, Vicente Guerrero, quedaron atrapados en Olintla. Sin embargo, ese contexto de tensi\u00f3n abri\u00f3 espacio para que el Tiyat Tlali se presentara p\u00fablicamente en la Universidad Iberoamericana de Puebla.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un compa\u00f1ero de Makxtum Kgalhaw Chuchutsipi recuerda el esp\u00edritu de solidaridad que emergi\u00f3 entonces.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Ah\u00ed naci\u00f3 la comunidad, la lucha, en la noche tortillas y frijoles. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un integrante de la Tosepan tambi\u00e9n lo recuerda as\u00ed.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>El conflicto nos uni\u00f3. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El 14 de febrero de 2013, Grupo M\u00e9xico lanz\u00f3 un comunicado en el que se desisti\u00f3 de realizar el proyecto hidroel\u00e9ctrico debido al rechazo de las comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed, qued\u00f3 de nuevo asentado que los pueblos tutunak\u00fa tienen una resistencia de largo aliento. Viene de la Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena Totonaca OIT, en Huehuetla, que en los noventas se plante\u00f3 instalar un presidente municipal tutunak\u00fa. Y ahora de la Unitona (Unidad Ind\u00edgena Totonaca-Nahua), heredera de la lucha de la OIT que ha planteado temas en la sierra como la defensa del ma\u00edz nativo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s del triunfo en Olintla, otros pueblos enfrentaron proyectos hidroel\u00e9ctricos que aparecieron regados por las cuencas de sus r\u00edos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Son como cucarachas: matas una y salen tres m\u00e1s abajo. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En San Juan Tahitic, el Consejo hizo un trabajo a pie, s\u00f3lido, de base, r\u00edo abajo, en el que convoc\u00f3 y recorri\u00f3 las comunidades para mantenerse informadas sobre la problem\u00e1tica.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero los trabajadores de las corporaciones no dejaban de entrar a las comunidades. La gente los deten\u00eda, pero insist\u00edan y comenzaban a hablarles de los beneficios.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>\u00bfSe lo digo en espa\u00f1ol, n\u00e1huatl, totonaco o ingl\u00e9s? firme y salga. D\u00edgale a la compa\u00f1\u00eda, que se vayan y no regresen. <\/em>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114250&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056614836{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La defensa del territorio en esta regi\u00f3n de M\u00e9xico implic\u00f3 marcas y foros, reuniones en casas y asambleas gigantescas. Foto: Rafael Sevilla Zapata<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056745702{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Escenas de este tipo recuerdan los compa\u00f1eros.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En abril del 2012 las empresas llegaron a Xochicuautla, comunidad de Ahuacatl\u00e1n. Su resistencia hizo recular a Grupo M\u00e9xico. Otro proyecto lleg\u00f3 a San Felipe Tepatl\u00e1n en 2015. Repartieron d\u00e1divas para obtener permiso de un proyecto que nunca explicaron, y del cual dec\u00edan tener todos los permisos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Finalmente, en los pueblos tutunak\u00fa de Ahuacatl\u00e1n, San Felipe Tepatl\u00e1n, Tepango, Olintla, Bienvenido de Hermenegildo Galeana y Zongozotla formaron el Consejo Regional Totonaco para defender el r\u00edo Ajajalpan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ya en abril del 2015, las autoridades realizaron una consulta que las organizaciones calificaron como simulaci\u00f3n, realizada en poco m\u00e1s de un mes y sin participaci\u00f3n de una parte significativa de las comunidades. Ante ello, los tutunak\u00fa realizaron una mega asamblea en San Felipe para rechazar el proyecto con prensencia de diversas comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde abril de 2016, los pueblos de San Mateo Tlacotepec, Altica y Tepatl\u00e1n de Ahuacatl\u00e1n, y de San Felipe Tepatl\u00e1n presentaron una demanda de amparo contra el Estado por haber licencias y concesiones para el Proyecto Hidroel\u00e9ctrico Puebla 1 sin previo consentimiento libre e informado. Tambi\u00e9n los denunciaron por no evaluar previamente impactos sociales y ambientales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hay que anotar que el proyecto contempla dos presas, una de ellas de gran envergadura con 45 metros y servir\u00eda para abastecer a Walmart, Vips y Suburbia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Creemos que \u00e9sta es una nueva conquista, oprobiosa, con la modernidad econ\u00f3mico-pol\u00edtica-cupular y hasta irracional, en contra de un pueblo aut\u00f3ctono asentado pac\u00edficamente desde hace cientos o miles de a\u00f1os.\u201d <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Finalmente, en 2020, el Ayuntamiento de Ahuacatl\u00e1n revoc\u00f3 el permiso de uso de suelo y construcci\u00f3n. La cita anterior es del Acta de Cabildo. Como respuesta, la empresa demand\u00f3 al ayuntamiento. Por eso, el 9 de diciembre de aquel a\u00f1o, los pueblos tutunak\u00fa realizaron un foro, ya en pandemia, en el que los 12 comit\u00e9s en defensa reiteraron su apoyo a la decisi\u00f3n de no dejar entrar a la hidroel\u00e9ctrica. Se podr\u00eda decir que esta fue una de las \u00faltimas grandes asambleas de la sierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Lo m\u00e1s importante, mi pueblo totonaco, no perder nuestra ra\u00edz, nuestra lengua, ense\u00f1ar a hijos y nietos: el pueblo totonaco si existe y vivimos en la sierra. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Una educaci\u00f3n desde y para el campo<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El Centro de Estudios para el Desarrollo Rural, CESDER, es una universidad para y desde los pueblos en el coraz\u00f3n de la sierra. Al entrar en el rancho donde se ubica, Capolihtic, se observan milpas, salones, cocina y dormitorios de adobe y ba\u00f1os secos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Este espacio cuenta con ganader\u00eda de traspatio, cultivo de frutales, producci\u00f3n de abonos, recolecci\u00f3n de agua, riego por goteo, producci\u00f3n de granos, hortalizas bajo invernadero, una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica, banco de germoplasma y recuperaci\u00f3n de semillas, adem\u00e1s de un Centro de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Alfarero.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El CESDER surgi\u00f3 en 1985 a partir de la asociaci\u00f3n Promoci\u00f3n y Desarrollo (Prodes). Forma parte de una historia de proyectos educativos pertinentes para la regi\u00f3n y pensados desde el campo: el PRADE en Tzinacapan, Promoci\u00f3n Educativa para el Campo (CEPEC), los Centros Rurales de Educaci\u00f3n B\u00e1sica Intensiva (CREBI), la telesecundaria Tetsijsilin.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ahora cuenta con la famosa licenciatura en Promoci\u00f3n del Desarrollo Rural y la Universidad Ind\u00edgena Campesina en Red, creada en 1998, adem\u00e1s de varios programas de posgrado<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una integrante del CESDER cuenta que est\u00e1 orientado hacia un sujeto colectivo, campesino, comunitario y rural.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>No somos maestros, somos junto-con, somos facilitadores. Lo que hacemos es recoger, nombrar, hacer \u00e9nfasis. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Uno de los procesos sociales en los que particip\u00f3 el CESDER fue la lucha contra ciudades rurales en 2001, una estrategia para mover a las comunidades de sus lugares y abrir paso a las corporaciones extractivas. Para hacer frente, desde el CESDER convoc\u00f3 a sus estudiantes vinculados con sus comunidades<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una d\u00e9cada despu\u00e9s, en 2011, asola un megaproyecto minero a la peque\u00f1a comunidad de Tlacamanca, en Zautla. En CESDER se enteran pronto que la mina de capital chino Lupe JDC Minerales S.A extraer\u00eda oro, plata y cobre. Planteaban ampliar una vieja mina artesanal pero con otro formato subterr\u00e1neo con diversos alcances y que podr\u00eda afectar a los manantiales de la comunidad.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114255&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056861862{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Manifestaci\u00f3n de m\u00e1s de ocho mil habitantes de las 32 comunidades afuera de la minera en Zautla, lugar donde se ubica el CESDER. Foto: Rafael Sevilla Zapata. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648056969751{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<br \/>\nEl 3 de noviembre de 2012 los pueblos realizaron una asamblea informativa donde se expres\u00f3 la preocupaci\u00f3n por el ojo de agua que nace en la comunidad. Las juntas auxiliares del municipio comenzaron a levantar actas en los pueblos en rechazo a la mina. El 21 de noviembre de 2012, hubo una asamblea de miles de personas donde deliberaron las acciones a tomar. El alcalde no dio permiso para cambio de uso de suelo. La gente decidi\u00f3 marchar para hacer una clausura simb\u00f3lica de la mina. Ah\u00ed dijeron a los trabajadores chinos que salieran en veinticuatro horas. Huyeron, aunque intentaron en 2015 volver a obtener permisos que despu\u00e9s fueron rechazados.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde entonces el proyecto est\u00e1 detenido.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A diferencia de lo que los programas de turismo llaman \u201cpueblos m\u00e1gicos\u201d, que rentabilizan la regi\u00f3n para venderla, aqu\u00ed hay pueblos memoriosos, organizados y tenaces. En menos de un a\u00f1o, en Tetela derrotaron a Carlos Slim, el entonces hombre m\u00e1s rico del mundo, en Zautla expulsaron a mineras chinas, y los pueblos tutunak\u00fa vencieron al gigante de la miner\u00eda, Grupo M\u00e9xico; y no lo hicieron solos: crearon una colectividad y una idea que recorre todos los rincones de la sierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>El tendido que conectar\u00eda los megaproyectos<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Miles alzan la mano.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pueblos totonacos, masehual, mestizo, y visitantes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Enfrente, en el escenario, observamos las sillas vac\u00edas de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con toda la experiencia de su lucha contra hoteles, cadenas comerciales, mineras e hidroel\u00e9ctricas, la gente de Cuetzalan enfrent\u00f3 en 2015 un nuevo megaproyecto que, sospechan, tejer\u00eda todos los megaproyectos anteriores.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esta vez enfrentaban a una corporaci\u00f3n p\u00fablica: la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. En la paraestatal dec\u00edan que ten\u00edan una deuda con Cuetzalan desde los 80. Y propusieron ampliar la red el\u00e9ctrica mediante un tendido de alta tensi\u00f3n. El Cotic hizo un estudio para ver la disponibilidad de energ\u00eda y mostraron que el municipio no necesitaba del proyecto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El 25 de octubre de 2016, los pueblos dieron la negativa a la empresa y no permitieron el cambio de uso de suelo. La empresa insisti\u00f3, hubo una reuni\u00f3n \u00e1lgida con el alcalde, quien atacaba a las organizaciones. Pero las autoridades comunitarias no aceptaron, pues deb\u00edan consultar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Dec\u00edan que \u00e9ramos enemigos del progreso en Cuetzalan.\u202f <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El 19 de noviembre de 2016, con fr\u00edo y viento, llevaron lonas frente al terreno diciendo que no estaban de acuerdo con la imposici\u00f3n de la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica y la l\u00ednea de alta tensi\u00f3n. Se quedaron y ah\u00ed naci\u00f3 el Campamento de resistencia, un lugar que se convirti\u00f3 en un espacio para construir los llamados proyectos de vida que ahora ocupan el centro de la lucha de las organizaciones.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ah\u00ed nacieron talleres de energ\u00eda alternativa, en particular de energ\u00eda solar.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114256&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057041690{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Celdas solares en el techo de la Cooperativa Tosepan. Fotograf\u00eda: Rafael Sevilla Zapata.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057123000{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En enero del 2017 lleg\u00f3 un citatorio de la Fiscal\u00eda General del Estado de Puebla para cuatro integrantes del Cotic, incluidas compa\u00f1eras del Taselotsin y de la Tosepan. La CFE les acusaba de obstrucci\u00f3n a la v\u00eda p\u00fablica. Resistieron y hasta la fecha la subestaci\u00f3n y la l\u00ednea de alta tensi\u00f3n no se han construido. Por su parte, las organizaciones ahora incluso cuestionan todo el modelo energ\u00e9tico al comenzar a instalar sus propias celdas solares.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Vale la pena todo lo que hicimos, la lucha que enfrentamos, vale la pena la organizaci\u00f3n, todo el esfuerzo. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Miradas a la tierra<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Son dos miradas diferentes, el uso y el abuso de la tierra. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Para nosotros es no separarse de ella, la otra es una relaci\u00f3n comercial.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Hasta hoy, la tensi\u00f3n entre estas dos formas est\u00e1. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con estas frases plantea el dilema de la regi\u00f3n una compa\u00f1era de Ixtacamaxtitl\u00e1n, municipio que cuenta con la mayor extensi\u00f3n de concesiones en su territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ixtacamaxtitl\u00e1n es el segundo municipio m\u00e1s grande de Puebla. Se encuentra sobre un pueblo prehisp\u00e1nico que fue paso de Cort\u00e9s hacia Tenochtitlan. Hay registro de su participaci\u00f3n en la Independencia y en la lucha contra la intervenci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero su lucha m\u00e1s dura fue para obtener de vuelta la tierra.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114257&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057244915{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Tecoltemi es un pueblo de Ixtacamaxtitl\u00e1n destacado en la defensa de su territorio, pues interpuso un amparo hist\u00f3rico que cuestiona toda la Ley Minera. Fotograf\u00eda: Rafael Sevilla Zapata. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648060495871{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los m\u00e1s viejos del ejido de Tecoltemi pelearon la tierra a un cacique. Ganaron la tierra en los a\u00f1os setenta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un compa\u00f1ero de Tecoltemi insiste:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>El ejido no cay\u00f3 del cielo.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La minera canadiense ronda su municipio desde el inicio de este siglo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 2013, el habitante de Tecoltemi asisti\u00f3 a una reuni\u00f3n de los mineros en Zacatepec. Vio c\u00f3mo habitantes del pueblo vecino, Tuligtic, protestaban. Pens\u00f3 que podr\u00edan contactar a estudiantes del CESDER en Ixtacamaxtitlan y compartir informaci\u00f3n con ellos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A veces les dec\u00edan en los ejidos:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00bfY ustedes de qu\u00e9 partido vienen?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00bfPor qu\u00e9 tanto inter\u00e9s?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Lo que hicieron fue no confrontar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Nosotros asumimos una responsabilidad, tenemos familia, vivimos en la tierra y sentimos que hay un riesgo muy grande. Si se hace y sus nietos les preguntan: \u00bfsupiste de esto? No van a poder decirles que no. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hicieron de todo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Caravanas entre el 2015 y el 2016, invitaciones a candidatos para debatir p\u00fablicamente, talleres para planear sus amparos, elaboraron una in\u00e9dita Evaluaci\u00f3n de Impacto en Derechos Humanos, que tardaron dos a\u00f1os en documentar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero la minera ten\u00eda capital social. Basta mirar su p\u00e1gina de internet. Ofreci\u00f3 apoyos en escuelas. Comenzaron a dar dinero para fiestas patronales. Incorpor\u00f3 una antrop\u00f3loga a su trabajo. Crearon un programa de desarrollo comunitario. Crearon una estrategia de medios y redes sociales y pagaron a medios para que visitaran la mina. Parece que cada paso dado por los pueblos era y es observado por la minera canadiense.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed que en Ixtacamaxtitl\u00e1n decidieron socializar su evaluaci\u00f3n de impacto en el propio Canad\u00e1, donde organizaciones como Mining Watch Canad\u00e1 les abrieron espacios. Luego enviaron cartas a los inversionistas de Almaden inform\u00e1ndoles que el proyecto violaba derechos en M\u00e9xico y que hab\u00eda litigios en curso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Eso les doli\u00f3.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114258&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057509794{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La Secretar\u00eda de Medio Ambiente rebot\u00f3 la Manifestaci\u00f3n de Impacto Ambiental de la Minera. Foto: Rafael Sevilla Zapata<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057600892{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<br \/>\nEl 25 de junio de 2019 las autoridades realizaron una reuni\u00f3n p\u00fablica de informaci\u00f3n en el marco del Proceso de Evaluaci\u00f3n de Impactos Ambientales de la mina. La reuni\u00f3n tuvo lugar en el pueblo de Santa Mar\u00eda Sotoletepec. Ah\u00ed la empresa present\u00f3 su Manifestaci\u00f3n de Impacto Ambiental y demostr\u00f3 con claridad su forma de operar, pues junto con caciques locales llev\u00f3 acarreados hasta de otras entidades. En esa misma reuni\u00f3n acad\u00e9micos y n\u00facleos organizados detallaron en doce ponencias los impactos ambientales y sociales que el proyecto de miner\u00eda a cielo abierto acarrear\u00eda sobre los habitantes a lo largo de toda la cuenca del R\u00edo Apulco.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuentan los habitantes del pueblo una an\u00e9cdota: durante la reuni\u00f3n, un se\u00f1or acarreado de Veracruz escuch\u00f3 los argumentos en contra, se quit\u00f3 la gorra que le hab\u00edan dado y dio la raz\u00f3n a los pobladores abiertamente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>No a la mina.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Beber de la lucha social<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Aqu\u00ed el que habla es el territorio, la vida.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los cerros en donde nace la sierra en su lado sur, ah\u00ed donde cada mayo se sube a la cruz y para pedir la lluvia, est\u00e1n concesionados tambi\u00e9n a la miner\u00eda. En apariencia es una regi\u00f3n seca, pero alberga la codiciada cuenca Libres-Oriental, que fue una enorme laguna.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cuenca ha enfrentado una serie de problemas ambientales en la \u00faltima d\u00e9cada. Sequ\u00eda y alteraci\u00f3n de los ciclos de lluvias; imposici\u00f3n de grandes granjas de cerdos Carrol, que dejan apestada el agua subterr\u00e1nea de la regi\u00f3n; monocultivos de frutos como la zarzamora y la frambuesa de la empresa Driscolls; Iberdrola; una f\u00e1brica de armas; el acaparamiento del agua por la Audi; la persistencia de Almaden; el uso de ca\u00f1ones antigranizo, y posibles concesiones de fracking y litio, el llamado oro blanco.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esta red de proyectos metropolitanos al sur de la Sierra, donde observamos los primeros cerros, tienen sentido por su ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica: un punto clave para ir a las ciudades de Veracruz, Puebla y M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Libres es entonces un punto de paso, junto con los municipios de Tepeyahualco, Ocotepec, Oriental. Ah\u00ed naci\u00f3 en 2014 el Movimiento Atzin No a la miner\u00eda cuando circularon rumores desde Ixtacamaxtitlan sobre la amplitud de las concesiones mineras canadienses.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Comenzaron a buscar informaci\u00f3n y contactaron al Tiyat Tlali.\u202fEn su primera asamblea, en la comunidad de La Ca\u00f1ada, la m\u00e1s afectada, juntaron 1500 personas y difundieron informaci\u00f3n. Retomaron la defensa del agua que bebe de la lucha social de 1985 a 1988, cuando los gobiernos intentaron entubar y trasladar el agua de la Cuenca a la capital del pa\u00eds. No pudieron entonces. Y hasta hoy, no han podido socavar los cerros. La poblaci\u00f3n de Libres detuvo a la minera y la corri\u00f3. Hasta la fecha no se vende y no da permisos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con el cambio de contexto pol\u00edtico en el pa\u00eds, y ante el avance de la pandemia, los pueblos serranos se replantearon ya diversos escenarios sobre el pasado y el porvenir de la &#8220;defensa de la vida\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Un coraz\u00f3n que late m\u00e1s fuerte<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed definen al Tiyat Tlali en Libres. Las compa\u00f1eras de Atzin piensan que su colectividad naci\u00f3 dentro del propio Consejo. Y lo agradecen.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114259&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648057965716{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Autoridades locales y pobladores firmaron en Libres un acta de defensa en 2020 muy parecida a la firmada por quienes defendieron el agua de esta cuenca en 1980. \u202fFoto: Rafael Sevilla Zapata. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058033634{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Incluso con un contexto de pandemia, y en medio de las protestas contra las bombas antigranizo, desde Movimiento Atzin lograron abrir un cabildo municipal para declarar a Libres libre de miner\u00eda en marzo de 2021. En plataformas electr\u00f3nicas o casa por casa, recolectaron las firmas necesarias y ahora tienen una herramienta m\u00e1s para proteger sus cerros.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Imagina<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pareciera que la imaginaci\u00f3n y la memoria se combinaran en esta sierra, y que cada que alg\u00fan agravio se cierne sobre ella, algo se les ocurre, y terminan d\u00e1ndole la vuelta a la amenaza. Hasta hoy, a diez a\u00f1os de la creaci\u00f3n del Tiyat Tlali, a diez a\u00f1os de esta etapa que podr\u00eda nombrarse \u201cla defensa de la vida\u201d, ning\u00fan proyecto ha iniciado actividades de explotaci\u00f3n. Es decir, ninguna empresa ha triunfado definitivamente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>En 10 a\u00f1os los encuentros y solidaridad con otras personas y organizaciones han sido de intercambio y reconocimiento.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Se conocen entre ellos, se recuerdan, se platican e intercambian sus luchas logrando una comunidad m\u00e1s amplia.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las propuestas que apuestan por la vida estaban desde el comienzo, recuerda el compa\u00f1ero de Radio Tzinaca, esta idea vino de una se\u00f1ora de Olintla que la contrapon\u00eda a las hidroel\u00e9ctricas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Durante la investigaci\u00f3n para la escritura de este texto, en Cuetzalan, de visita en el Taselotsin, escuchamos una asamblea donde hablaban sobre el tema energ\u00e9tico. Hab\u00eda gente de diversas partes del pa\u00eds. Esta es seguimiento de lo que se puede ver en el documental <em>La energ\u00eda de los pueblos<\/em> de la colectiva La Sand\u00eda Digital, donde aparece la asamblea en la que la gente de la sierra decide cambiar la narrativa y dejar de centrar el foco en los llamados proyectos de muerte.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cinco mil personas de 26 municipios aprobaron centrarse en los proyectos de vida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Defendimos, ahora queremos decir para qu\u00e9 queremos vivir.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed dice la compa\u00f1era fundadora del Taselotsin y del Cotic.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hay muchos proyectos de vida que se multiplican. Un ejemplo: en los pueblos de Tlatlauquitepec y Yaonahuac piensan aplicar algunas de las herramientas del Cotic para la protecci\u00f3n de su territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde el 2018 ya no es el mismo contexto en la sierra. Las \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n quedaron sin materia por falta de pruebas. Algunos proyectos est\u00e1n en pausa, aunque no cancelados.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A mediados del 2021 las organizaciones integrantes tuvieron una reuni\u00f3n para pensar los 10 a\u00f1os del Consejo Tiyat Tlali. Algunos y algunas de ellos se plantearon la necesidad de sistematizar su historia.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114260&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058079846{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Bordadora integrante de la organizaci\u00f3n Masehual Siuamej Mosenyolchicauani. Foto: Rafael Sevilla Zapata<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058177968{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los an\u00e1lisis de fortalezas, habilidades, inteligencias, y la capacidad para construir su alternativa, resultaron en una lluvia de ideas que aqu\u00ed colocamos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Intercambio y reconocimiento.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Ayuda mutua.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Hermandad.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Redes.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Nos hemos conocido.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Credibilidad local y regional.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Fortalecer a las comunidades. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Es una esperanza pertenecer.<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n hay retos. Desde las amenazas, la violencia del crimen organizado y las empresas, y en el hecho de que van dos a\u00f1os sin que los hombres y las mujeres de las organizaciones se puedan reunir en asamblea general. As\u00ed, las pr\u00f3ximas megasambleas, adem\u00e1s de mostrar el m\u00fasculo de 10 a\u00f1os de defensa, tambi\u00e9n tendr\u00e1n el reto de pensar las esperanzas de los siguientes a\u00f1os. Eso no lo diremos ac\u00e1. Quiz\u00e1s no todo debe ser contado, los ojos de las mineras est\u00e1n atentos para capturar discursos. Finalmente, lo que resta de esta historia se ir\u00e1 contando con los hechos en la tierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Ep\u00edlogo de Tecoltemi<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Durante la escritura de este texto, el pueblo de Tecoltemi en Ixtacamaxtitl\u00e1n gan\u00f3 una sentencia hist\u00f3rica que podr\u00eda dejar precedentes para las comunidades que enfrentan imposiciones mineras. El mi\u00e9rcoles 16 de febrero del 2022, la Suprema Corte de Justicia reconoci\u00f3 la violaci\u00f3n a sus derechos a la consulta y consentimiento como pueblo ind\u00edgena al respecto de la imposici\u00f3n de las concesiones canadienses en su territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En IMDEC relatan que la importancia del amparo radica en que un pueblo nahua demand\u00f3 a la propia Secretar\u00eda de Econom\u00eda, al congreso y a la propia presidencia por la promulgaci\u00f3n de la Ley Minera en 1992.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El comunicado emitido a prop\u00f3sito por Fundar, los pueblos de Ixtacamaxtitl\u00e1n y el Tiyat Tlali, dice que a pesar de que la corte cancel\u00f3 las concesiones, decidi\u00f3 no reconocieron que el contenido de la mencionada ley \u201cviola el derecho a la tierra y al territorio de los pueblos ind\u00edgenas\u201d. Es decir, evit\u00f3 tocar el tema de fondo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, el amparo de Tecoltemi, cuestiona ya todo el modelo y las leyes que dan fundamento a la extracci\u00f3n neoliberal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed lo piensa un compa\u00f1ero de Tecoltemi que insiste en pensar su futuro en la tenacidad de las comunidades serranas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>No queremos quedarnos en la agenda de la minera. La lucha no es s\u00f3lo porque no haya una minera, sino por defender un modo de vivir aqu\u00ed. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed, si este compa\u00f1ero pudiera nombrar el efecto que ha tenido la presencia por tantos a\u00f1os de pueblos y organizaciones en esta tierra, dir\u00eda una palabra:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Dignificaci\u00f3n.<\/em><br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Sigue las redes del Consejo Tiyat Tlali (Facebook: <a href=\"https:\/\/facebook.com\/ConsejoTiyatTlali\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">https:\/\/facebook.com\/ConsejoTiyatTlali<\/a> Twitter: <a href=\"https:\/\/twitter.com\/tiyattlali\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@tiyatTlali<\/a>).<\/li>\n<li>Conoce las noticias sobre la defensa del territorio en la Sierra Norte de Puebla en el blog: <a href=\"https:\/\/consejotiyattlali.blogspot.com\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">https:\/\/consejotiyattlali.blogspot.com<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"112475\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/&#038;text=El%20nombre%20de%20la%20tierra\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"112475\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"112475\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">538<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2117&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1619376875950{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058450444{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Al-Dabi Olvera <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es maestro en Letras Modernas por la Universidad Iberoamericana y doctorante de la misma disciplina, tambi\u00e9n en la UIA. Desde hace doce a\u00f1os es cronista y periodista de levantamientos, organizaciones sociales y pr\u00e1cticas urbanas liminales. Ha publicado en diversos medios a nivel nacional. Desarrolla proyectos est\u00e9ticos para plantear la posibilidad de una lectura cr\u00edtica de la ciudad, a contrapelo de la construcci\u00f3n del poder y la Historia de M\u00e9xico.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;114365&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1648059561145{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058495363{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Rafael Sevilla Zapata <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">ha explorado desde la fotograf\u00eda diferentes escenarios de la vida social y cultural de Puebla en particular, pero tambi\u00e9n en las diferentes geograf\u00edas de M\u00e9xico; desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os, concentra su mirada en comunidades mixtecas, totonacas y nahuas, haciendo de la imagen la cr\u00f3nica de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica incansable. Ha colaborado en medios impresos y digitales; adem\u00e1s de acompa\u00f1ar iniciativas de comunicaci\u00f3n comunitaria.<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;114261&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1648058638636{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Mujeres y hombres de Olintla lograron detener a Grupo M\u00e9xico, minera que planeaba represar sus r\u00edos. Fotograf\u00eda: Alberto Ru\u00edz. [\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221;&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[22,26],"tags":[],"class_list":["post-112475","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-conservacion","category-pueblos-indigenas"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El nombre de la tierra &#8211; El Consejo Tiyat Tlali y la defensa de la vida en la Sierra Norte de Puebla &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El nombre de la tierra\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2022-03-23T18:23:40+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2022-03-23T22:29:20+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/elnombredelatierra_redes.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El nombre de la tierra\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/elnombredelatierra_redes.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"39 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\",\"name\":\"El nombre de la tierra &#8211; El Consejo Tiyat Tlali y la defensa de la vida en la Sierra Norte de Puebla &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2022-03-23T18:23:40+00:00\",\"dateModified\":\"2022-03-23T22:29:20+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El nombre de la tierra\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El nombre de la tierra &#8211; El Consejo Tiyat Tlali y la defensa de la vida en la Sierra Norte de Puebla &#8211; Albora","description":"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El nombre de la tierra","og_description":"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2022-03-23T18:23:40+00:00","article_modified_time":"2022-03-23T22:29:20+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/elnombredelatierra_redes.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El nombre de la tierra","twitter_description":"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/elnombredelatierra_redes.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"39 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/","name":"El nombre de la tierra &#8211; El Consejo Tiyat Tlali y la defensa de la vida en la Sierra Norte de Puebla &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2022-03-23T18:23:40+00:00","dateModified":"2022-03-23T22:29:20+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Herederas de una lucha centenaria, organizaciones y comunidades de la Sierra Norte de Puebla se articularon regionalmente en la \u00faltima d\u00e9cada para defender su vida y la de su territorio ante una serie de megaproyectos extractivos que atentan contra sus monta\u00f1as, r\u00edos y formas de vida.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-nombre-de-la-tierra\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El nombre de la tierra"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/112475","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=112475"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/112475\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":114529,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/112475\/revisions\/114529"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=112475"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=112475"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=112475"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}