{"id":1138,"date":"2019-06-12T11:22:00","date_gmt":"2019-06-12T16:22:00","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1138"},"modified":"2025-08-22T21:20:25","modified_gmt":"2025-08-23T02:20:25","slug":"el-rio-nos-une","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/","title":{"rendered":"El r\u00edo nos une"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202498&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062080200{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El R\u00edo Ayuquila: una arteria de vida que pasa por la Reserva de la Bi\u00f3sfera Sierra de Manantl\u00e1n. Foto: David Escand\u00f3n<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573865565913{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\">El r\u00edo nos une<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\">Junta Intermunicipal de Medio Ambiente para la Gesti\u00f3n Integral de la Cuenca Baja del R\u00edo Ayuquila (JIRA)<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Junio 20, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 19 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">AGUA<\/a>\u00a0 <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/conservacion\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CONSERVACI\u00d3N<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/jalisco\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">JALISCO<\/a>\u00a0 \u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">COLIMA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557015864581{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062152535{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4 style=\"text-align: right;\"><em><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cEl cielo era todav\u00eda azul. Hab\u00eda pocas nubes. El r\u00edo llen\u00f3 su agua de colores luminosos.<br \/>\nLleno de \u00e1rboles y hojas, como una alcanc\u00eda donde hemos guardado nuestros recuerdos.<br \/>\nAll\u00ed donde el aire cambia de color las cosas;<br \/>\ndonde se ventila la vida como si fuera un murmullo;<br \/>\ncomo si fuera un puro murmullo de la vida\u2026\u201d<\/span><\/em><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4 style=\"text-align: right;\"><strong>Juan Rulfo<\/strong><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso. Al sur de Jalisco, diez municipios y un grupo de profesionistas entusiastas han creado una organizaci\u00f3n que trasciende los breves periodos de gobierno local y las fronteras impuestas por el humano que dificultan resolver este tipo de conflictos. Se unieron bajo la l\u00f3gica de la naturaleza, de la cuenca baja del R\u00edo Ayuquila, un territorio lleno de vida que, a pesar de enfrentar nuevas amenazas, ya tiene una ruta para enfrentarlas.<br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016927490{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062239565{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Un legado verde del llano en llamas<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una muralla monta\u00f1osa que se extiende a lo largo de cuarenta kil\u00f3metros y pareciera elevarse de golpe dos mil 500 metros es el rostro oriente de la Reserva de la Biosfera Sierra de Manantl\u00e1n, que rinde honor a su nombre: Cerro Grande, en el l\u00edmite entre Colima y Jalisco. Ese majestuoso paisaje forma parte de la regi\u00f3n que Juan Rulfo denomin\u00f3 \u2018El llano en llamas\u2019.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Frente a esa cortina geol\u00f3gica poblada de pino-encino y bosque mes\u00f3filo est\u00e1 Loma de Perempitz, un peque\u00f1o pueblo de Zapotitl\u00e1n de Vadillo, en el Sur de Jalisco, que contrasta con Cerro Grande por su suelo amarillento, \u00e1rido y su vegetaci\u00f3n espinosa. Ah\u00ed nos encontramos con Amparo y su t\u00edo Ceferino, dos apasionados de la naturaleza y conocedores de la enorme cantidad de alimentos y bebidas que les proveen los cactus, los agaves y la gran variedad de \u00e1rboles adaptados a la sequ\u00eda de la regi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Entre ese abanico de plantas est\u00e1 la pitahaya, una cact\u00e1cea con h\u00e1bitos de planta trepadora y que da paradis\u00edacos frutos del tama\u00f1o de un pu\u00f1o, color fucsia brillante y escamas de punta verde que Amparo decidi\u00f3 producir. Organiz\u00f3 a siete familiares, todas mujeres, y se aventaron con la idea de que el pr\u00f3ximo a\u00f1o puedan empezar a cosechar para vender en Ciudad Guzm\u00e1n o Colima, ambos a una hora de ah\u00ed. Podr\u00edan obtener hasta sesenta pesos por cada pieza de ese escaso manjar.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202498&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561006972324{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Don Ceferino y Amparo mostr\u00e1ndonos las flores de la pitahaya que pronto se convertir\u00e1n en fruto. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016948727{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062364411{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Entre todas se encargaron de comprar los ejemplares, plantarlos en el terreno de Ceferino y cuidar su desarrollo. La iniciativa y el trabajo fue de ellas, pero todav\u00eda faltaba algo: recursos suficientes para equipar el campo y asegurar la supervivencia del cultivo. Amparo sab\u00eda que haciendo un esfuerzo entre todas quiz\u00e1 podr\u00edan conseguirlos, pero tambi\u00e9n ten\u00eda conocimiento de apoyos a peque\u00f1os productores por parte de instituciones sociales e incluso de gobierno, as\u00ed que no dud\u00f3 en movilizarse para encontrar alguno. Busc\u00f3 a \u00d3scar Ponce, director de una organizaci\u00f3n muy cercana a los pobladores en la regi\u00f3n, y pregunt\u00f3 por la posibilidad de recibir respaldo econ\u00f3mico para adecuar debidamente su cultivo de pitahaya. En cuesti\u00f3n de d\u00edas obtuvo un s\u00ed y en algunas semanas comenz\u00f3 a recibir el apoyo en especie, que consisti\u00f3 en postes para apoyar los flexibles tallos de sus cact\u00e1ceas y un sistema de captaci\u00f3n de agua de lluvia para riego; todo esto en coordinaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n de la Reserva de la Biosfera Sierra de Manantl\u00e1n. Ahora s\u00ed, estaba completo su proyecto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A trav\u00e9s de ese tipo de apoyos en especie y de acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico, este organismo ha podido tejer una s\u00f3lida base social que ya le alcanz\u00f3 para revertir buena parte de la contaminaci\u00f3n de su principal cauce, el R\u00edo Ayuquila, de 321 kil\u00f3metros de longitud. En Perempitz como en otras peque\u00f1as localidades a esta organizaci\u00f3n la conocen como la JIRA pues el nombre institucional es particularmente largo: Junta Intermunicipal de Medio Ambiente para la Gesti\u00f3n Integral de la Cuenca Baja del R\u00edo Ayuquila, o lo que es igual, ese grupo de personas comprometidas como Samuel o David que visitan a los productores en el campo y est\u00e1n siempre dispuestos a revisar c\u00f3mo van sus cultivos, qu\u00e9 les falta y c\u00f3mo les pueden ayudar. Independientemente de que es su trabajo, la gente de la JIRA construye lazos de amistad con los campesinos y es recibida en sus casas como si se tratara de un primo o un t\u00edo cercano. Se abrazan, hablan de sus cultivos, bromean, mientras los t\u00e9cnicos toman nota de lo que sus visitados necesitan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero la JIRA no se cre\u00f3 como un gestor o facilitador de apoyos al campo, eso vino despu\u00e9s. De hecho, este organismo p\u00fablico descentralizado (OPD) tiene su origen en una severa crisis ambiental y en varios intentos fallidos por resolverla.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1292&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561004999294{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Un grupo de monjitas (<em>Himantopus mexicanus<\/em>) utiliza como h\u00e1bitat los ecosistemas del R\u00edo Ayuquila. Foto: Jorge Amador Gonz\u00e1lez Pelayo<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062431444{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El desastre, una oportunidad<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La JIRA no se origin\u00f3 en un contexto amable, sino por un desastre ambiental que marc\u00f3 la memoria colectiva en la regi\u00f3n. No hay titubeos cuando se le pregunta a quienes han formado parte de la organizaci\u00f3n cu\u00e1l fue el detonante para crearla: el derrame de alrededor de cien toneladas de melaza al r\u00edo desde los tanques del ingenio azucarero Melchor Ocampo, en El Grullo, es la respuesta invariable.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ese hallazgo en 1998 que se antojaba desastroso para la vida del ecosistema, porque s\u00fabitamente caus\u00f3 una mortandad impresionante de peces que lleg\u00f3 hasta Colima y encendi\u00f3 las alarmas de la poblaci\u00f3n cuenca abajo, fue el inicio de su recuperaci\u00f3n a largo plazo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luis Manuel Mart\u00ednez lo recuerda bien. Este cient\u00edfico de la Universidad de Guadalajara (UdeG) tiene claro que el referido derrame ni de lejos fue el \u00fanico impacto ambiental del ingenio. De hecho, c\u00edclica y deliberadamente contaminaba. Una vez por a\u00f1o, los azucareros acostumbraban lavar su maquinaria con sosa c\u00e1ustica y, al terminar, la descargaban al r\u00edo. \u00bfEl resultado? Una obligatoria mortandad de peces que no solo enfurec\u00eda a pescadores y pobladores a lo largo de la cuenca del R\u00edo Ayuquila, sino que causaba efectos negativos en la fauna silvestre, que, en silencio y de a poco, iba apag\u00e1ndose.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1294&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561064083419{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El Dr. Luis Manuel Mart\u00ednez Manuel sostiene una foto con peces muertos en un afluente del Ayuquila. Al fondo el ingenio azucarero Melchor Ocampo en el Grullo responsable de aquella contingencia en 1998. Foto: Manfred Meiners<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561076560764{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Ah\u00ed habitaba la nutria. Este carism\u00e1tico mam\u00edfero que la gente de la regi\u00f3n conoce como perro de agua era casi como una leyenda: se hablaba de \u00e9l, pero nadie lo ve\u00eda. La contaminaci\u00f3n del agua con sosa que contaminaba el agua y mataba peces, tambi\u00e9n estaba acabando con la nutria. Investigaciones de bi\u00f3logos de la UdeG ten\u00edan escasos registros de nutrias en el valle aguas abajo del ingenio. En el a\u00f1o 2000, llegaron a contabilizar en promedio solo tres individuos cada veinte kil\u00f3metros a lo largo del r\u00edo. Una cifra de alarma. Una luz roja palpitante.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Otro de los motivos para unirse y salvar al r\u00edo fue la poluci\u00f3n, pero dentro de la Sierra de Manantl\u00e1n. Las comunidades ind\u00edgenas que pueblan esta Reserva de la Biosfera, \u2018f\u00e1brica de agua\u2019 para Jalisco y Colima, no conceb\u00edan la idea de que siendo un \u00e1rea natural protegida no estuviera blindada contra la mortandad de peces por la contaminaci\u00f3n. Les parec\u00eda absurdo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las quejas se fueron sobre Sergio Graf, en ese entonces director del \u00e1rea natural protegida. Su oficina se convirti\u00f3 en una ventanilla de quejas porque era la persona m\u00e1s cercana a una autoridad que ten\u00edan las comunidades de la Sierra para espetarle los conflictos ambientales. Recibi\u00f3 acalorados reclamos y hasta un paquete de peces muertos del r\u00edo. Le tocaba apurarse para hacer llegar las demandas ciudadanas a su debido lugar y presionar a los gobiernos para que la voz de las personas, afectadas por lo que estaba pasando con el r\u00edo, fuera escuchada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201c<em>La gente identificaba como principal problema social, econ\u00f3mico, ambiental a la contaminaci\u00f3n del r\u00edo Ayuquila (&#8230;) lo que vimos es que la contaminaci\u00f3n no la pod\u00edas resolver dentro de la reserva, estaba generada por actores fuera del \u00e1rea protegida y eso requer\u00eda colaboraci\u00f3n<\/em>\u201d, recuerda Sergio Graf.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ten\u00eda fresca la experiencia de un grupo de municipios de Francia que tejieron una red de colaboraci\u00f3n para resolver sus problemas comunes, y pens\u00f3 que pod\u00eda replicarse el mismo modelo en el Sur de Jalisco. As\u00ed que lo present\u00f3 ante compa\u00f1eros y autoridades y, ah\u00ed, despu\u00e9s de emergencias ambientales y hartazgo social, se finc\u00f3 la primera piedra de lo que hoy es JIRA.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1296&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561063936113{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El r\u00edo Ayuquila alberga una gran diversidad de aves. Cuenta con cuatro diferentes especies conocidas com\u00fanmente como mart\u00edn pescador, que se alimentan principalmente de peces. Esta especie en la rama se trata del mart\u00edn pescador de collar (<em>Megaceryle torquata<\/em>) que llega a medir 41 cm. El logotipo de la JIRA se trata del mart\u00edn pescador norte\u00f1o (<em>Megaceryle alcyon<\/em>) Foto: Jorge Amador Gonz\u00e1lez Pelayo<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561064456311{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Suma de voluntades<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Julia Carabias todav\u00eda era la primera secretaria de Medio Ambiente federal y, por orden suya, se ech\u00f3 a andar una comisi\u00f3n de cuenca para atender el problema del r\u00edo Ayuquila. Fue una noticia que dio esperanza a la regi\u00f3n y, aunque era el primer intento de trabajar de manera integral la Cuenca Ayuquila-Armer\u00eda, se trat\u00f3 de una mesa donde los alcaldes involucrados no ten\u00edan voz ni voto. Es decir, no incluy\u00f3 a muchos de los actores principales en la cuenca, adem\u00e1s de que se convirti\u00f3 en un espacio enfocado principalmente en conciliar la distribuci\u00f3n de agua a los distritos de riego entre los estados de Jalisco y Colima, mas no en solucionar los problemas ambientales. Pero siguieron insistiendo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s, con Sergio Graf en la Reserva Sierra de Manantl\u00e1n y Eduardo Santana como representante de la UdeG, los alcaldes firmaron en 2001 un acuerdo de colaboraci\u00f3n exclusivo para atender de forma conjunta la contaminaci\u00f3n del r\u00edo y ah\u00ed surgi\u00f3 el antecesor de la JIRA. Se denomin\u00f3 Iniciativa Intermunicipal para la Gesti\u00f3n Integral de la Cuenca Baja del R\u00edo Ayuquila, y les dio m\u00e1s voz y oportunidad para avanzar hacia el esperado saneamiento.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ahora s\u00ed, los presidentes de El Grullo, Autl\u00e1n de Navarro, Uni\u00f3n de Tula, Tuxcacuesco, Tonaya, Zapotitl\u00e1n de Vadillo, El Lim\u00f3n y Tolim\u00e1n ten\u00edan lo que necesitaban para empezar a atender las urgencias de la cuenca. Hasta ahora todos sumaban voluntades a excepci\u00f3n de un actor clave: el ingenio Melchor Ocampo, que hasta ese momento hab\u00eda mostrado resistencia a abrirse. Contra los pron\u00f3sticos de los integrantes de la iniciativa, consiguieron dialogar con sus representantes y les mostraron que sus malas pr\u00e1cticas eran la causa de la mortandad anual de peces, que adem\u00e1s afectaba a quienes viv\u00edan en los alrededores, sus propios empleados, su fuerza de trabajo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201c<em>El ingenio estaba muy cerrado, solo se abr\u00eda un poco a la universidad, pero era todo, finalmente abri\u00f3 sus puertas, permiti\u00f3 que los estudiara un grupo de cubanos expertos en ingenios que vinieron de intercambio a hacer recomendaciones de eficiencia en el uso del agua y el ingenio lo tom\u00f3 a bien, empez\u00f3 a haber algunas mejoras y Sergio no dej\u00f3 de trabajar con los municipios<\/em>\u201d, recuerda Arturo Pizano, exdirector de la organizaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El ingenio meti\u00f3 freno a sus h\u00e1bitos nocivos de a\u00f1os y la vida del cauce tuvo un florecimiento paulatino, en constante ascenso, que motiv\u00f3 much\u00edsimo a los alcaldes, a los investigadores de la UdeG y a los pobladores. Al fin ve\u00edan resultados reflejados en su querido r\u00edo. La iniciativa de asociaci\u00f3n estaba funcionando.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1184&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561005248776{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Cuenca del R\u00edo Ayuquila-Armer\u00eda es un territorio que comprende 9,803 Km<sup>2<\/sup> de extensi\u00f3n en los estados de Jalisco y Colima. Cuenta adem\u00e1s con \u00c1reas Naturales Protegidas que albergan una extraordinaria biodiversidad de importancia global. Mapa: Cuenca Ayuquila-Armer\u00eda y \u00c1reas Naturales Protegidas, elaborado por JIRA.<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062736037{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El poder de la uni\u00f3n<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El efecto positivo era notorio: hab\u00eda voluntad pol\u00edtica entre alcaldes de diferentes partidos, exist\u00eda el apoyo de especialistas y de la gente en los ocho municipios para seguir mejorando pr\u00e1cticas diarias que estaban repercutiendo en el agua, as\u00ed que los investigadores Eduardo Santana y Luis Manuel Mart\u00ednez no quer\u00edan dejar pasar la motivaci\u00f3n y dieron el siguiente paso. Consiguieron recursos del extranjero para llevar a los ocho alcaldes a Wisconsin, Estados Unidos, y a Ontario, Canad\u00e1, a que vieran modelos exitosos de colaboraci\u00f3n intermunicipal y aprendieran a gestionar el territorio de la cuenca en equipo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201c<em>Siempre dijimos \u2018no venimos a copiar, venimos a conocer c\u00f3mo enfrentan sus problemas\u2019. Me viene a la mente la cita del maestro Efra\u00edn Hern\u00e1ndez Xolocoztli \u2018ni ellos son tan chingones ni nosotros tan pendejos&#8217;. En muchos casos los proyectos que ellos tienen y que funcionan surgieron de crisis. En Canad\u00e1 se rompi\u00f3 un tanque de residuos de puerco y se murieron como 15 personas que cauce abajo tomaron agua. Partiendo de estas crisis mejoraron<\/em>\u201d, recuerda Eduardo Santana sobre esos intensivos viajes de trabajo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Regresaron del extranjero y no solo se dispar\u00f3 la motivaci\u00f3n de los alcaldes para sanear el r\u00edo, sino tambi\u00e9n se estrecharon los lazos de amistad entre aquellos que estaban trabajando para lograrlo. Eso facilit\u00f3 los acuerdos. Fue hasta octubre de 2007 cuando su iniciativa de cooperaci\u00f3n evolucion\u00f3 a lo que hoy es la JIRA, ya constituido como Organismo P\u00fablico Descentralizado, con los derechos y obligaciones a los que se hace acreedor con ese andamiaje administrativo. Ya como JIRA se sumaron dos municipios m\u00e1s, San Gabriel y Ejutla, que siguieron con la inercia de mejorar pr\u00e1cticas productivas para sanear el Ayuquila.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A esas alturas el ingenio ya hab\u00eda dejado de ser el principal problema, pero ah\u00ed no termin\u00f3 todo: la deforestaci\u00f3n en los l\u00edmites del cauce, las descargas de granjas y el vertido de aguas negras de los municipios siguieron en la lista de los retos a controlar, y para eso la JIRA se arm\u00f3 de programas de educaci\u00f3n ambiental y apoyo a proyectos productivos, como el de Amparo en Perempitz, para hacer un cambio de h\u00e1bitos positivo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1196&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561001756427{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Durante semana santa el equipo de la JIRA organiza a\u00f1o con a\u00f1o ferias ambientales en las localidades del Corcovado y Paso Real donde han alcanzado un considerable n\u00famero de visitantes: 1,400 y 16,000, respectivamente, en un ambiente familiar. Foto: David Escand\u00f3n <\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062792930{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>La educaci\u00f3n, ruta clave<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Salvador Garc\u00eda es un profesor nato. Cuando habla de la naturaleza se le ilumina el rostro y se muestra \u00e1vido en transmitir todo lo que sabe no solo con palabras, con historias que tiene por montones, sino mostrando su jard\u00edn de plantas medicinales que cultiva con sus alumnos. Ah\u00ed todo es reciclado, no hay desperdicios.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Se ha consagrado como un extraordinario educador ambiental por la calidad de sus charlas y la enorme empat\u00eda que tiene por quien est\u00e1 enfrente, pero tambi\u00e9n porque sabe predicar con el ejemplo. En su casa no genera residuos, al contrario, produce composta, cultiva plantas medicinales, cosecha sus propios vegetales y as\u00ed conjuga en su jard\u00edn alimento y medicina. No tiene reparo en compartir ning\u00fan detalle para que todos lo repliquen. Es su mayor satisfacci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde 1992 a la fecha, Salvador ha compuesto m\u00e1s de setenta canciones y emprendido una infinidad de talleres, jornadas de limpieza, fomentado el arte con materiales de reuso, hecho divulgaci\u00f3n en la radio y una gran cantidad de funciones m\u00e1s en los municipios de la JIRA, que ayudaron a que otros municipios como El Grullo tengan una alta cultura de la separaci\u00f3n de residuos hasta en noventa por ciento de las casas, lo que no ocurre en ning\u00fan otro municipio de Jalisco. Un avance verdaderamente revelador.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1211&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561001924314{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El Dr. Salvador Garc\u00eda Ruvalcaba en el espacio que con la ayuda de estudiantes hizo un jard\u00edn lleno de vida. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561005374733{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201c<em>El trabajo honesto significa que tienes un conocimiento y que vas a hablar con la verdad, pero hoy d\u00eda no es suficiente hablar, es necesario dar testimonio, ser congruente y coherente y la otra parte es, en educaci\u00f3n ambiental, traducir el conocimiento cient\u00edfico en un lenguaje sencillo para poder explicar un proceso natural o social, en un lenguaje din\u00e1mico, participativo. Es lo que yo he aprendido<\/em>\u201d, rodeado de un jard\u00edn de plantas medicinales que sus alumnos y \u00e9l plantaron en Autl\u00e1n, Salvador sonr\u00ede al hablar de lo que le apasiona.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1207&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062839387{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La coa (<em>Trogon elegans<\/em>), que despliega los colores de la bandera mexicana, fue una de las especies emblem\u00e1ticas en la campa\u00f1a de educaci\u00f3n que dise\u00f1\u00f3 Salvador y que ha sido considerada como una de las m\u00e1s exitosas a nivel Latinoam\u00e9rica y es un frecuente caso de estudio. Foto: Jorge Amador Gonz\u00e1lez Pelayo<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561002102595{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La puesta en marcha de este tipo de pr\u00e1cticas sociales tuvo un impacto en los h\u00e1bitos de las personas, de acercamiento entre vecinos y de apropiaci\u00f3n de proyectos que emprende la JIRA relacionados con la calidad del agua. Sin embargo, tambi\u00e9n le ha tra\u00eddo problemas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1298&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561070340632{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El mart\u00edn pescador visita a las escuelas y de manera l\u00fadica transmite mensajes que sensibilizan sobre la importancia de cuidar el agua y el medio ambiente. Foto: Salvador Garc\u00eda Ruvalcaba <\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561132853204{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<em>\u201cLa concientizaci\u00f3n de Salvador hizo que las comunidades supieran lo que pasaban las poblaciones ribere\u00f1as y abrieran los ojos. Pero lo amenazaron de muerte, le dijeron \u2018vas a amanecer muerto en un arroyo\u2019<\/em>, fue el relato de Eduardo Santana sobre los alcances de la labor del profesor en la regi\u00f3n. Pese a aquellas amenazas iniciales Salvador camina por las calles de Autl\u00e1n, siempre alegre y de buen humor, hacia\u00a0 la estaci\u00f3n de radio donde comparte reflexiones ambientales. Saluda amablemente a todos quienes lo abordan entusiastas como \u2018\u00a1profe!\u2019. El cari\u00f1o ganado se nota cada que dobla una esquina en las calles de esa ciudad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Un camino con frutos cosechados<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A doce a\u00f1os de distancia, la JIRA consigui\u00f3 que los diez municipios afianzaran una agenda medioambiental compartida y permanente, independientemente del partido que gobierne o de que los alcaldes sean reelegidos o no. JIRA los organiza y traza metas como la publicaci\u00f3n de un programa de ordenamiento territorial, actividades productivas sustentables con enfoque agroforestal, y la ejecuci\u00f3n de planes municipales de educaci\u00f3n para la sustentabilidad con metas e indicadores alcanzables, sin descuidar la uni\u00f3n intermunicipal en el manejo del territorio.<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Enfocarse en recuperar la biodiversidad ha sido otro de los grandes aciertos de la JIRA<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Cuando a\u00f1os atr\u00e1s la nutria en el r\u00edo iba en declive, <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">en 2008 Ang\u00e9lica Jim\u00e9nez se dedic\u00f3 a investigar si se hab\u00eda recuperado<\/span><span style=\"font-weight: 400;\"> con los avances en el saneamiento de su h\u00e1bitat y se llev\u00f3 una grata sorpresa: ahora hab\u00eda hasta cinco nutrias cada veinte kil\u00f3metros. Pr\u00e1cticamente se duplicaron los registros. El importante hallazgo lo describi\u00f3 como una forma tangible de medir la recuperaci\u00f3n de la calidad del agua.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1300&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561064680819{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La nutria de r\u00edo neotropical (Lontra longicaudis), una especie indicadora de la calidad del agua, est\u00e1 presente en la cuenca y su poblaci\u00f3n parece estar recuper\u00e1ndose. Foto: Jos\u00e9 Cruz G\u00f3mez Llamas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561063065107{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201c<em>El cambio y la sensibilizaci\u00f3n de las mismas comunidades y las pol\u00edticas de conservaci\u00f3n que se implementaron lograron que el r\u00edo volviera a tener vida<\/em>\u201d, reflexiona. Ahora la nutria, una diversidad de peces, y de aves entre las que hay algunas especies de mart\u00edn pescador encuentran en el r\u00edo Ayuquila un h\u00e1bitat m\u00e1s estable para desarrollarse, para reproducirse; algo que es disfrutado por los pobladores.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pero la JIRA debe seguir trabajando pues no todo est\u00e1 resuelto. Al d\u00eda de hoy, las aguas negras y las actividades productivas no sustentables son el principal problema del cauce: <\/span><span style=\"font-weight: 400;\">Oscar Ponce, actual director de la Junta, nos cont\u00f3 que la mayor\u00eda de los municipios no tratan sus aguas y as\u00ed son vertidas al r\u00edo<\/span><span style=\"font-weight: 400;\">. Su frente de trabajo al respecto es una estrategia para habilitar sistemas de saneamiento asequibles como los humedales artificiales, que necesitan poco mantenimiento y son de bajo costo. Adem\u00e1s, con la puesta en marcha de un programa de monitoreo ciudadano de calidad del agua, prepara un portal web para que los resultados de cada zona sean p\u00fablicos, y est\u00e1 por concretar un plan de contingencias en caso de que se registre otra situaci\u00f3n como el derrame de melaza de 1998. <\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nada de lo que se est\u00e1 haciendo en el r\u00edo para continuar su saneamiento es aislado. Las comunidades cercanas al cauce participan activamente con acciones cotidianas como la separaci\u00f3n de los residuos, hasta otras sumamente t\u00e9cnicas como la medici\u00f3n de la calidad del agua. Coment\u00f3 \u00d3scar que, dentro del programa de monitoreo ciudadano, varios grupos de j\u00f3venes, hombres y mujeres equipados y capacitados con reactivos miden distintos par\u00e1metros del agua, llevan sus propios registros y despu\u00e9s los entregan a la JIRA para armar una base de datos duros aportados en colectividad; son la base para tomar decisiones en el camino de sanear el cauce.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1302&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561002540248{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Varios grupos ciudadanos y voluntarios realiza peri\u00f3dicamente el monitoreo de la calidad de agua en distintos puntos del R\u00edo Ayuquila. Foto: David Escand\u00f3n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561063090480{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Como una estrategia que permite continuidad, uni\u00f3n, coordinaci\u00f3n, acompa\u00f1amiento, capacidad t\u00e9cnica, armadura contra la corrupci\u00f3n y escudo ante robo de recursos, es la forma en que describen a la JIRA ciudadanos, acad\u00e9micos y ex presidentes de este OPD que de una u otra forma han participado en crearlo y fortalecerlo. El camino para sortear las amenazas contra el r\u00edo es largo, pero en la cuenca del Ayuquila existe una estructura social para dise\u00f1ar la soluci\u00f3n a los conflictos actuales, y todos, sin excepci\u00f3n, est\u00e1n dispuestos a seguir trabajando en equipo, como hasta ahora ha sido la forma en que obtuvieron resultados.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1304&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561064231512{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\">De izquierda a derecha: Hugo Villase\u00f1or, Miriam Silva, Eloy Carranza, Adriana Cevallos, Oscar Ponce, Luci Ram\u00edrez, David Escand\u00f3n, Rosal\u00eda Pelayo, Eduardo Guerrero, Dalila Casta\u00f1eda y Samuel Garc\u00eda, conforman el comprometido y s\u00f3lido equipo de la JIRA. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561063118696{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La JIRA se erigi\u00f3 ya como el caso de \u00e9xito de una cuenca que logr\u00f3 convertir una crisis h\u00eddrica en un modelo de gobernanza ambiental replicado 7 veces en el estado de Jalisco, adem\u00e1s ha sido objeto de estudio a nivel nacional por la trascendencia del engranaje social que logr\u00f3 consolidar. Ha recibido varios reconocimientos por sus notables avances en el saneamiento del r\u00edo y su forma de trabajo, arropado por un fuerte componente comunitario, gubernamental, cient\u00edfico y de la iniciativa privada que pocos han conseguido en proyectos de largo plazo. Todo ello fue posible gracias al trabajo de mujeres y hombres que han puesto el hombro por convicci\u00f3n. Por un entorno mejor.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Sigue a la JIRA en redes sociales y comparte con tus amigos: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/JIRA.MX\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Facebook<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/JIRA_MX\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Twitter<\/a>. Visita el <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/martin.pescador.792740\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Facebook<\/a> de &#8220;mart\u00edn pescador\u201d.<\/li>\n<li>Conoce m\u00e1s de la organizaci\u00f3n en su sitio web: <a href=\"http:\/\/www.jira.org.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">www.jira.org.mx<\/a>; ve el documental &#8220;<a href=\"https:\/\/youtu.be\/3YtFeIPYlP4\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gira la Tierra<\/a>&#8221; (22 min):<\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">Para ser voluntario, hacer tu servicio o desarrollar pr\u00e1cticas escribe a: contacto@jira.org.mx<\/span><\/li>\n<li>Para realizar un donativo escribe a: administracion@jira.org.mx o jira.jalisco@gmail.com (donataria autorizada con recibos deducibles de impuestos).<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1138\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#038;text=El%20r%C3%ADo%20nos%20une\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1138\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1138\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1236&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561031990128{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1560953407150{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Violeta Mel\u00e9ndez<\/b> es periodista especializada en temas ambientales. Le apasionan la naturaleza y las ciencias biol\u00f3gicas. Cubre temas ambientales y sobre ciudad en Noticias en Tiempo Real &#8211; NTR. Recientemente el congreso de Jalisco le otorg\u00f3 el M\u00e9rito Ambiental Comunicaci\u00f3n y Reportaje.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;814&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1560953283348{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1560953351240{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Manfred Meiners<\/b> ha impulsado diversos proyectos de divulgaci\u00f3n usando la fotograf\u00eda como herramienta. En 2013 recibi\u00f3 el Premio al M\u00e9rito Ecol\u00f3gico en la categor\u00eda de comunicaci\u00f3n ambiental por el gobierno de M\u00e9xico. Cree en el poder de las im\u00e1genes para conectar a las personas m\u00e1s all\u00e1 de las palabras.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202498&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561062080200{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]El R\u00edo Ayuquila: una arteria de vida que pasa por la Reserva de la Bi\u00f3sfera Sierra de Manantl\u00e1n. Foto: David Escand\u00f3n[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221;&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[17,22],"tags":[],"class_list":["post-1138","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-agua","category-conservacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El r\u00edo nos une &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El r\u00edo nos une\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-06-12T16:22:00+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2025-08-23T02:20:25+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/facebook2.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"600\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El r\u00edo nos une\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/twitter1-1.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"22 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\",\"name\":\"El r\u00edo nos une &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-06-12T16:22:00+00:00\",\"dateModified\":\"2025-08-23T02:20:25+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El r\u00edo nos une\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El r\u00edo nos une &#8211; Albora","description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El r\u00edo nos une","og_description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-06-12T16:22:00+00:00","article_modified_time":"2025-08-23T02:20:25+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":600,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/facebook2.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El r\u00edo nos une","twitter_description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/06\/twitter1-1.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"22 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/","name":"El r\u00edo nos une &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-06-12T16:22:00+00:00","dateModified":"2025-08-23T02:20:25+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El r\u00edo nos une"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1138","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1138"}],"version-history":[{"count":47,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1138\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":202500,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1138\/revisions\/202500"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1138"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1138"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1138"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}