{"id":1404,"date":"2019-08-11T11:37:25","date_gmt":"2019-08-11T16:37:25","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1404"},"modified":"2019-09-30T15:44:43","modified_gmt":"2019-09-30T20:44:43","slug":"tierra-de-xayacates","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/","title":{"rendered":"Tierra de xayacates"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1413&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565540920169{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Ostula fue fundada en 1531, el mismo a\u00f1o que la virgen de Guadalupe lleg\u00f3 a la Nueva Espa\u00f1a. La comunidad adopta, con el tiempo, a esta virgen como la matrona y la celebra cada 12 de diciembre. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565541678447{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">Tierra de xayacates<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El resurgimiento de la comunidad de Santa Mar\u00eda Ostula<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Heriberto Paredes<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Scott Brennan<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Agosto 11, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 19 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLOS IND\u00cdGENAS<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557015864581{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565542723370{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Hablar sobre el M\u00e9xico actual remite insistentemente a las historias de violencia sin fin, a la desaz\u00f3n de un pa\u00eds sumido en desigualdades, escenarios de conflictividad constante y una clase pol\u00edtica anquilosada en la corrupci\u00f3n y en la poca capacidad \u2013voluntaria o involuntaria\u2013 para atender las necesidades sociales. En este contexto es cada vez m\u00e1s com\u00fan escuchar sobre el despojo de tierras a una poblaci\u00f3n, sea para imponer un megaproyecto de infraestructura o para el cultivo de plantas como la amapola. Sin embargo, a\u00fan desde el centro de la violencia emergen algunos oasis en donde se reconstruye el tejido social y poco a poco se construye la paz.<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016927490{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565543013049{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><\/h4>\n<p><span lang=\"ES-TRAD\">\u00c9ste es el relato reciente de Santa Mar\u00eda Ostula, protagonista de esta historia. Ubicada en la regi\u00f3n de la sierra-costa de Michoac\u00e1n, entre parcelas de papaya, jamaica y ma\u00edz, esta comunidad ha luchado por la recuperaci\u00f3n de su territorio y por la reconstrucci\u00f3n de su tejido social. Actualmente desarrolla una planificaci\u00f3n para gestionar internamente proyectos educativos, de cultura y de salud, incluyendo la salud mental comunitaria, as\u00ed como la reapropiaci\u00f3n de tradiciones como la alfarer\u00eda, bordados y la recuperaci\u00f3n del n\u00e1huatl en las escuelas.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1416&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565553703428{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La regi\u00f3n goza de una amplia riqueza natural y de buen clima, de junio a octubre es la temporada de lluvias y el resto del a\u00f1o el clima se mantiene caluroso en el d\u00eda y fresco por las noches. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016948727{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565545289550{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<span lang=\"ES-TRAD\">El 29 de junio de 2009, la comunidad ind\u00edgena de Santa Mar\u00eda Ostula recuper\u00f3 alrededor de mil 250 hect\u00e1reas, tierras que eran usadas por una triada compuesta de miembros del Partido Revolucionario Institucional (PRI), habitantes mestizos de una poblaci\u00f3n cercana y que se adjudicaron la propiedad del territorio en disputa, y finalmente por integrantes de la organizaci\u00f3n criminal conocida como Caballeros Templarios<\/span>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES-TRAD\">Situada en el municipio de Aquila, en el estado de Michoac\u00e1n, la comunidad nahua se compone, en su interior, de 22 encargaturas y una jefatura de tenencia, mismas que se reparten en un territorio tanto de sierra como de costa. En Ostula existen al d\u00eda de hoy, al menos 38 concesiones mineras expedidas por la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, se han intentado desarrollar complejos tur\u00edsticos y su localizaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre el puerto de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas y el de Manzanillo (Colima) la convierte en un objetivo de disputa y despojo.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una variedad de personajes formaba parte de cada una de las patas de esta mesa que representa la violencia organizada. Por ejemplo, Mario \u00c1lvarez, apodado <em>El Chacal<\/em>, fue presidente municipal dos veces (entre 1993 y 1995 y entre 2005 y 2007), candidato a diputado por el distrito 21 de Michoac\u00e1n, y es tambi\u00e9n responsable, como autor intelectual, de al menos 38 asesinatos de personas originarias de Ostula relacionadas con la recuperaci\u00f3n de aquellas tierras que hoy se conocen como San Diego Xayacalan y que antes eran referidas como La Salia o La Camaguancera.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hasta el momento solo una persona est\u00e1 presa y es sujeta a un proceso por delitos como asesinato, secuestro y crimen organizado. Federico Gonz\u00e1lez, alias <em>Lico<\/em>, era el operador del <em>Chacal<\/em>, as\u00ed lo testifican comuneras y comuneros que sobrevivieron a los a\u00f1os de violencia que se desataron tras la recuperaci\u00f3n de las tierras.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1420&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565545921350{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Seg\u00fan una reciente investigaci\u00f3n hecha por la periodista Laura Castellanos, en los \u00faltimos diez a\u00f1os, de los 125 defensores medioambientales asesinados en M\u00e9xico, 82 eran originarios de pueblos ind\u00edgenas y de estos casi la mitad eran de Ostula. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565548630206{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El a\u00f1o m\u00e1s duro para la comunidad fue 2011, cuando quince personas fueron asesinadas y una buena parte de las familias se desplaz\u00f3, hacia Jalisco o Colima.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El 8 de febrero de 2014, en el contexto de los levantamientos armados de autodefensas, antiguos miembros de una guardia comunal, desmembrada en 2009 por los Caballeros Templarios, se reorganizaron y regresaron a la regi\u00f3n de la sierra-costa para poner fin a esta etapa de duro asedio. Lograron tomar el control del territorio y comenz\u00f3 una etapa \u2013vigente hasta ahora\u2013 en donde las familias desplazadas regresan y poco a poco la tranquilidad se restablece.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Estas son cuatro historias de ind\u00edgenas nahuas cuyas experiencias ayudan a dimensionar la violencia vivida en Ostula, pero, sobre todo, hablan de la f\u00e9rrea necedad de defender su comunidad, su territorio y la vida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Yola<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Son raras las ocasiones en que <em>El Amparo del Surf\u00a0<\/em>est\u00e1 cerrado, a veces ocurre sin embargo, por una fiesta o porque Yola tiene reuni\u00f3n con el grupo de mujeres. En la playa de La Ticla, aunque sea temporada baja en el turismo, siempre hay uno que otro <em>surfer\u00a0<\/em>despistado que viaja desde Australia, Sud\u00e1frica, California o Alemania para montar las extraordinarias olas que este pedazo de la costa michoacana ofrece: olas que van en dos direcciones opuestas y que hacen de la playa uno de los lugares m\u00e1s interesantes del mundo para surfear.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Yola abre el restaurante y limpia minuciosamente las mesas, acomoda las sillas y empieza a preparar los primeros caf\u00e9s y desayunos, porque si hay una constante entre los visitantes extranjeros, es que empiezan temprano. Las primeras horas de la jornada es ella quien atiende y al terminar su d\u00eda de escuela tres de sus hijos llegan a ayudarle a lavar los trastes y se turnan para cocinar. La m\u00fasica suena de fondo y la vida de costa se reproduce sin que ning\u00fan contratiempo lo impida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Se trata de tiempos mejores. \u201cA m\u00ed me gust\u00f3 mucho mi infancia, pod\u00eda salir de casa sin preocupaci\u00f3n, jugaba con otros ni\u00f1os y no hab\u00eda ning\u00fan problema, ahora mis hijos tambi\u00e9n son libres, salen de su casa y pasean y no pasa nada, no tenemos preocupaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No siempre fue as\u00ed, durante un periodo de tiempo la violencia asol\u00f3 a la comunidad de Ostula y oblig\u00f3 a muchas familias a desplazarse, por miedo o por amenazas de muerte. Cuando la comunidad recuper\u00f3 sus tierras comunales y se fund\u00f3 la encargatura de Xayacalan en junio de 2009, la violencia organizada de peque\u00f1os propietarios, Caballeros Templarios y miembros del PRI se desat\u00f3 como una ola gigante que casi ahoga a la comunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Yola no se fue, se mantuvo muy cautelosa y no fue amenazada directamente, sin embargo, miembros de esta triada ocuparon su restaurante, le impidieron trabajar, invadieron tambi\u00e9n los cuartos que normalmente administra junto a su padre, don Apolinar, y que les sirven de morada a los turistas y visitantes.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1423&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565562666562{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Yolanda y su familia resistieron el asesinato de su hermano Te\u00f3dulo y las amenazas de los Caballeros Templarios. Les arrebataron caba\u00f1as tur\u00edsticas y un restaurante que es su fuente de ingresos. Pero ella sigue en la comunidad. Se levanta temprano y ahora atiende el restaurante recuperado. Cuando es temporada, pesca gardumos, peque\u00f1os peces que salen del mar en la boca del r\u00edo Ostula. Foto: Heriberto Paredes<\/span><\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565549258667{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201c<em>Aquellos\u00a0<\/em>andaban aqu\u00ed, entraban y sal\u00edan, no pod\u00edamos venir para ac\u00e1 para la playa, ten\u00edamos que quedarnos encerrados en casa. Hab\u00eda toque de queda y ellos se paseaban con sus camionetas y sus armas, y nosotros ten\u00edamos que agachar la cabeza\u201d, me cuenta Yola mientras pasamos una tarde soleada bajo la techumbre de su restaurante.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>De los cuatro hijos que tiene, uno es ya un universitario que estudia en la capital del estado, el siguiente est\u00e1 en la preparatoria y los dos m\u00e1s peque\u00f1os se ven muy contentos en la comunidad, platicando con toda la gente que llega. Para Gabriel, el hijo mayor, el periodo de violencia fue muy confuso, \u00e9l se sent\u00eda en riesgo porque ten\u00eda miedo de ser reclutado por la ma\u00f1a, \u201cpasaban armados a toda velocidad y yo vi varias veces c\u00f3mo le dispararon a gente en la plaza de aqu\u00ed, de la Ticla\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A pesar de que Yola y sus hijos no fueron agredidos directamente, don Apolinar fue amenazado y gravemente golpeado, su nombre estaba escrito en una lista de las personas <em>asesinables<\/em>. El hermano mayor de Yola, Te\u00f3dulo Santos fue asesinado el 15 de mayo de 2012, su nombre tambi\u00e9n estaba en esta lista y en su caso, <em>aquellos\u00a0<\/em>s\u00ed cumplieron su cometido.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hoy Yola ha reflexionado mucho sobre los a\u00f1os de violencia que se desataron a ra\u00edz de que la comunidad decidi\u00f3 consolidar su guardia comunal y enfrentar al crimen organizado recuperando las tierras que les corresponden, seg\u00fan lo indican una ordenanza virreinal de 1773 y una resoluci\u00f3n presidencial de 1964, documentos que sustentan la lucha de la comunidad por la defensa del territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cHan regresado las fiestas, las tradiciones, nos ha costado mucho dolor y hemos perdido a gente muy querida e importante pero la comunidad est\u00e1 fuerte y muy unida, organizada y lista para seguir defendiendo nuestro territorio\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Germ\u00e1n<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cLa necesidad es la que nos tiene haciendo esto, en lo personal no creo que pueda volver a ser maestro, siempre va a haber esta necesidad de defender la comunidad y entonces voy a seguir en esto\u201d dice el comandante Germ\u00e1n, mientras vamos de camino a un patrullaje de rutina en la frontera sur de la comunidad.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1426&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565549352765{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los xayacates son la firma de la comunidad, quien vea a estos personajes sabe que las y los nahuas organizados de la costa est\u00e1n ah\u00ed. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565552154800{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Desde el 19 de julio de 2015, cuando Ostula padeci\u00f3 un operativo conjunto entre polic\u00eda estatal, ej\u00e9rcito y marina, con un saldo de once personas detenidas y un ni\u00f1o de doce a\u00f1os asesinado, Hidelberto Reyes, as\u00ed como la detenci\u00f3n de uno de los comandantes de la Guardia Comunal, Ceme\u00ed Verd\u00eda, Germ\u00e1n se hizo cargo de la seguridad de su comunidad y desde entonces atiende esta necesidad sin descanso alguno.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A trav\u00e9s de una asamblea de emergencia, Germ\u00e1n asumi\u00f3 la responsabilidad de garantizar la seguridad de su comunidad y la de la regi\u00f3n sierra-costa, una tarea que hasta ahora no ha abandonado a pesar de los constantes ataques por parte de las instituciones de seguridad del estado, quienes ven en \u00e9l un impedimento para reconfigurar la geograf\u00eda econ\u00f3mica que permita que los negocios contin\u00faen.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Formado en el magisterio michoacano, Germ\u00e1n tuvo una corta temporada como maestro, sin embargo fue lo suficientemente contundente como para lograr que algunos de sus alumnos se sumaran a las labores de seguridad que requiere el extenso territorio con recursos naturales acu\u00edferos, minerales e intereses geopol\u00edticos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hijo mayor de otro maestro, Diego Ram\u00edrez, Germ\u00e1n sostiene que el recuerdo de su padre, quien fuera asesinado por los Caballeros Templarios en julio de 2008, es fundamental para darle sentido a su esfuerzo y dedicaci\u00f3n. Como representante de la comisi\u00f3n responsable de organizar la recuperaci\u00f3n de tierras, don Diego fue el primer objetivo de la violencia organizada y su cuerpo fue encontrado en una playa de la encargatura que hoy lleva su nombre, San Diego Xayacalan.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1433&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565554019352{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En Ostula muchas personas se forman dentro del magisterio y cumplen una labor de servicio y formaci\u00f3n muy importante. Foto: de Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565554080594{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Entre 2015 y 2019, Germ\u00e1n, conocido como el comandante Toro, ha encabezado la defensa de la comunidad a partir del fortalecimiento de la guardia comunal, pero sobre todo al plantear una estrategia regional en la que la reducci\u00f3n de delitos se debe al constante patrullaje y a la implicaci\u00f3n de los elementos de seguridad en cada una de las peticiones y llamadas que les hacen, por una raz\u00f3n concreta: quienes componen la guardia comunal, y en alg\u00fan momento tambi\u00e9n fueron autodefensas, son originarios de esta zona, por lo que son ellos los primeros en desear que la inseguridad se acabe.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Contrario a la implementaci\u00f3n de la estrategia de mando \u00fanico que intent\u00f3 imponer Enrique Pe\u00f1a Nieto en todo el pa\u00eds, resistirse a esta configuraci\u00f3n le trajo las amenazas de los funcionarios de seguridad, tanto de Michoac\u00e1n como de la federaci\u00f3n. Sin embargo, la petici\u00f3n que Germ\u00e1n ha repetido en innumerables ocasiones es muy simple: necesita apoyo para que pueda hacer su trabajo, para que se puedan mantener los niveles de cero delincuencia que se tuvieron durante tres a\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nombrado por el ex alcalde de Aquila, Jos\u00e9 Luis Arteaga, como director de seguridad en el municipio, Germ\u00e1n construy\u00f3 los acuerdos necesarios para que hubiese una coordinaci\u00f3n entre los cuerpos de seguridad de los municipios colindantes de Coahuayana y Chinicuila, y de esta manera fracturar los intentos de los criminales locales por retomar las rutas de trasiego de drogas y la explotaci\u00f3n ilegal de minas clandestinas, as\u00ed como el tr\u00e1fico de maderas preciosas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La estrategia fue tan buena que tambi\u00e9n los intentos de despojo que se presentan como legales (concesiones mineras, proyectos de complejos tur\u00edsticos, la consolidaci\u00f3n de una zona econ\u00f3mica controlada por capital extranjero, entre otros) se vieron imposibilitados. En este sentido, la comunidad de Ostula, con Germ\u00e1n a la cabeza de la seguridad y protecci\u00f3n del territorio, se convirti\u00f3 en una gran piedra en el zapato para diversos intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos que se disputan el control de la regi\u00f3n. No solo se trata de intereses de negocios ilegales sino de una legalidad criminal que quiere imponerse a toda costa.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1439&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565563724805{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Gavil\u00e1n no es de Ostula, pero desde hace ya muchos a\u00f1os decidi\u00f3 enfrentarse al crimen organizado y la guardia comunal lo ha adoptado cari\u00f1osamente. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565554705795{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cNosotros no vamos a permitir que regresen los criminales, sabemos d\u00f3nde est\u00e1n y vamos a combatir cualquier mal que aqueje a la comunidad y a la regi\u00f3n. Es nuestro deber y no queremos que regrese la violencia a estas tierras\u201d. Expone de manera contundente Germ\u00e1n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Socorro<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En octubre de 2016 el Congreso Nacional Ind\u00edgena (CNI) tuvo una asamblea de varios d\u00edas y como resultado dio a conocer una propuesta de participaci\u00f3n pol\u00edtica por dem\u00e1s pol\u00e9mica: la construcci\u00f3n de un Concejo Ind\u00edgena de Gobierno (CIG) con miembros de cada uno de los pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds, que para participar en la contienda electoral de julio de 2018 estuvieran representados por una vocera.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La idea de que los pueblos ind\u00edgenas participaran en las elecciones y que esto fuera una propuesta del CNI, desat\u00f3 desencuentros en las posturas de analistas, l\u00edderes de opini\u00f3n y de militantes de todo tipo de corrientes pol\u00edticas. Finalmente, luego de una nueva reuni\u00f3n del CNI, en mayo de 2017, una primera versi\u00f3n del CIG fue dada a conocer junto con quien ser\u00eda la vocera de esta iniciativa: Mar\u00eda de Jes\u00fas Patricio, <em>Marichuy<\/em>, como le conocen las personas cercanas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En este Concejo est\u00e1 Socorro, una mujer de sonrisa permanente, originaria de la encargatura de Palma Sola. Como concejala del CIG, recorri\u00f3 el pa\u00eds al lado de Marichuy, llev\u00f3 la historia de lucha de la comunidad de Ostula a muchos foros e instancias y tambi\u00e9n trajo de vuelta los aprendizajes de estos recorridos a su comunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al interior, ella misma se volvi\u00f3 un referente para que otras mujeres participen y se abran camino en espacios que tradicionalmente son ocupados por hombres. Socorro es parte activa del Consejo Comunal que analiza las decisiones de la comunidad y todo lo referente a ella. Es decir, es una voz de consulta y de mucho respeto. Tambi\u00e9n fue encargada de la Jefatura de Tenencia de Ostula durante un a\u00f1o, por lo que las decisiones administrativas ten\u00edan que pasar por su gesti\u00f3n y revisi\u00f3n.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1442&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565554824365{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Cada a\u00f1o, poco antes de la temporada de lluvias se acostumbra recolectar un peque\u00f1o pez de r\u00edo llamado gardumo, esta es ya una tradici\u00f3n que toda la comunidad recrea. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565555036460{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Aunque es el comienzo de la transformaci\u00f3n del papel de las mujeres al interior de la comunidad, Soco es un ejemplo que influye en otras comuneras, quienes, aunque no siempre est\u00e9n interesadas en ocupar cargos, s\u00ed lo est\u00e1n en ser part\u00edcipes de la toma de decisiones y en que su palabra sea escuchada en las asambleas que rigen la organizaci\u00f3n de Ostula.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cSer\u00eda bueno que se organizaran talleres sobre autonom\u00eda, comparticiones para que la comunidad tuviera m\u00e1s idea de c\u00f3mo se construye. Ha sido muy importante conocer todas las experiencias de los pueblos ind\u00edgenas para poder compartirlas con la comunidad y que tambi\u00e9n all\u00e1 se sepa que estamos luchando contra la violencia y para defender nuestro territorio\u201d. Soco vive frente al mar, en una de las encargaturas de Ostula m\u00e1s visitadas por el turismo. Ella entra y sale de casa, asiste a las asambleas y a las reuniones para discutir los \u00e1mbitos comunales de la vida cotidiana y cada vez m\u00e1s, otras compa\u00f1eras comparten su entusiasmo, su vitalidad y su fuerza para hacerse escuchar.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1445&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565563767806{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Socorro es una embajadora de su comunidad. Foto: Heriberto Paredes<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565564611620{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<strong>Te\u00f3dulo<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Compadre, me voy a parar en el pante\u00f3n, necesito pasar a visitar la tumba de mi madre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Vamos tarde, no chingues, necesitamos apurarnos, ya nom\u00e1s faltas t\u00fa, que eres el festejado. Ya ves luego c\u00f3mo se ponen cuando te tardas\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Ya s\u00e9, pero no me tardo, es algo importante, tengo un presentimiento. Mira ya llegamos Rafa, esp\u00e9rame aqu\u00ed, ya luego le metemos pata y llegamos r\u00e1pido. No hay <em>cuete<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013C\u00f3rrele, antes de que se haga de noche y Paty se encabrone m\u00e1s. Me va a echar la culpa, ya ver\u00e1s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ese d\u00eda era mi cumplea\u00f1os, Rafa me acompa\u00f1\u00f3 todo el d\u00eda y ya en la tarde me estaban esperando en la casa, all\u00e1 arriba, en Ostula, nos retrasamos por mi culpa, pero la verdad es que no pod\u00eda dejar de pasar a visitar a mi mam\u00e1. So\u00f1\u00e9 mucho con ella en esos d\u00edas, me hablaba pero yo no escuchaba lo que me dec\u00eda, lo que s\u00ed me acordaba es que est\u00e1bamos en su tumba, ella ven\u00eda y me hablaba.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed que fui ese d\u00eda, cuando cumpl\u00ed 50 a\u00f1os y toda mi familia me estaba esperando para comer. Entr\u00e9 al pante\u00f3n y fui directamente a donde est\u00e1 la tumba, me sent\u00e9 ah\u00ed al lado y esper\u00e9, cerr\u00e9 los ojos y esper\u00e9 a ver si me hablaba. De pronto empec\u00e9 a escucharla, con la voz bajita pero ahora s\u00ed escuchaba.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Te\u00f3dulo, trata de dejar todo arreglado, ya casi vas a venir en donde estoy. No te preocupes, todo va a ser muy r\u00e1pido. Pronto nos reuniremos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1448&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565555385395{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Las familias que perdieron a un familiar comenzaron a trabajar en la sanaci\u00f3n, personal y comunitaria a partir de la reflexi\u00f3n del dolor. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565564642525{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Sal\u00ed con la panza revuelta, pero m\u00e1s o menos tranquilo, Rafa estaba desesperado, fumando como siempre (quien sabe cu\u00e1ntos cigarros se fuma al d\u00eda). En cuanto sal\u00ed del pante\u00f3n se subi\u00f3 al carro y nos arrancamos para llegar a la fiesta. Me pregunt\u00f3 si hab\u00eda logrado hablar con mi mam\u00e1, pero yo no pude decirle mucho, le dije que s\u00ed pero que no le hab\u00eda entendido muy bien.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Est\u00e1s loco, cabr\u00f3n, nom\u00e1s falta que te hablen los difuntos. Hay que apurarnos porque ya sabes c\u00f3mo est\u00e1 la cosa, a aquellos no les gusta que anden en la carretera carros que no sean los suyos, y tu troca ya est\u00e1 bien marcada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Ya s\u00e9, esta gente no va a entender nunca que nos tienen que dejar en paz, que no vamos a dejarles las tierras y que no son bienvenidos. Que vayan a hacer sus cosas a otro lado, pero que nos dejen tranquilos, y bueno, que al menos ya no nos maten a nadie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013\u00bfCu\u00e1ntos van?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013No sabemos muy bien, hay algunos que no aparecen y pues el \u00faltimo fue el Maiz\u00f3n, ni la caravana en la que ven\u00eda pudo parar a estos pinches malandros. Pero vamos a defender a la comunidad, ya tenemos nuestra guardia y no podemos rendirnos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u2013Ten cuidado, cabr\u00f3n, a ti ya te tienen en la lista, ya ves que te lo han dicho muchas veces, y aunque hagan mucho alarde no debes descuidarte.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1450&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565555522844{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La vida en la comunidad est\u00e1 siempre marcada por la m\u00fasica, sin ella se recuerda el periodo de violencia y de ocupaci\u00f3n de los Caballeros Templarios. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565555577064{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El d\u00eda de mi velorio, esta gente volvi\u00f3 a hacer sus cosas, no le permitieron hacer ning\u00fan ruido a la gente que acompa\u00f1aba la peque\u00f1a procesi\u00f3n donde cargaban mi caj\u00f3n. Mucha gente ten\u00eda miedo y no se atrevi\u00f3 a dejar su casa, pero los que s\u00ed salieron ten\u00edan que ir calladitos, con la cabeza agachada casi.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cerca del pante\u00f3n hab\u00eda un muchacho con una camioneta blanca, como la m\u00eda, pero m\u00e1s nueva, estaba estacionado en la cuneta y ten\u00eda las puertas abiertas, el radio prendido a todo volumen y se ve\u00edan varios muchachos armados, quien sabe si alguno de ellos fue quien me mat\u00f3, desde donde estoy no alcanzo a ver eso. Lo que s\u00ed pude percibir es que mi compadre Rafa no se aguant\u00f3 y grit\u00f3 \u00a1Zapata vive, la lucha sigue!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Fue muy dif\u00edcil impedir que me mataran. Al final ni Mario \u00c1lvarez ni Lico soportaron perder tantas tierras que quer\u00edan seguir usando para sus negocios. Pensaron que matando a los que ayudamos a recuperar las tierras, se las dar\u00edamos de vuelta. Pero no fue as\u00ed, y no ser\u00e1 as\u00ed.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1452&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565563960142{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Don Apolinar sostiene la foto de su hijo Te\u00f3dulo. Desde que ya no est\u00e1, cada a\u00f1o su familia le rinde un peque\u00f1o homenaje al que asisten muchas personas. Foto: Heriberto Paredes<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565555879937{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<strong>Las batallas de la salia<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cada amanecer, en la costa o en la sierra, muestra en los primeros minutos de luz a un pu\u00f1ado de gente que se levanta y que recrea la necesidad de la tierra, de las playas, de las parcelas reci\u00e9n sembradas o a punto de ser cosechadas, la necesidad de preparar la comida y de que las y los ni\u00f1os vayan a la escuela, tomen sus clases en espa\u00f1ol pero tambi\u00e9n en n\u00e1huatl, lengua que poco a poco se recupera.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y durante el atardecer, algunos comercios cierran, otros se abren para atender en un nuevo turno al turista que convive tranquilo en los paradores de algunas encargaturas. Si es temporada de alguna fiesta, entonces las luces se encienden en las techumbres de palma y los adornos de papel, las v\u00edrgenes y los santos cobran otros tonos m\u00e1s brillantes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al menos dos veces al a\u00f1o, la aparici\u00f3n de los personajes conocidos como xayacates es una presencia que incomoda al que representa el poder opresor. Son burlones y desastrosos, burlones del orden impuesto y cuidadosos con revertirlo, usan m\u00e1scaras de trapo o de corteza de \u00e1rbol, llevan colgadas dos cananas cargadas de limones y pl\u00e1tanos que embarran al m\u00e1s descuidado del grupo al que se acercan. Corren, se separan y se reagrupan.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuando la comunidad recuper\u00f3 las tierras que le pertenecen, fueron los xayacates los que entraron bailando y detr\u00e1s se posicion\u00f3 la comunidad ante el atrevimiento de desafiar al poder pol\u00edtico-criminal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de una d\u00e9cada de lucha, de p\u00e9rdidas, de desplazamientos y de dolores, la comunidad de Santa Mar\u00eda Ostula mantiene su firmeza y su disposici\u00f3n para salir adelante. La vida cotidiana ah\u00ed es tranquila, est\u00e1 sumida en cosas sencillas: de vez en cuando bajar cocos y beberlos para refrescarse, pescar, ir a la parcela o de vez en cuando hacer una expedici\u00f3n a otras localidades cercanas para abastecer las tiendas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1456&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565563978692{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La guardia comunal, creada en 2009, ahora se encuentra con una amplia participaci\u00f3n de miembros de la comunidad en periodos de un a\u00f1o y no reciben salario, sino que es un trabajo comunitario voluntario. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565556390414{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Muchas ni\u00f1as y ni\u00f1os juegan en los canales de riego y en los \u00e1rboles, se ba\u00f1an en los r\u00edos y en el mar, aprenden el arte de usar la atarraya o de tejer los equipales con madera. La vida pasa tranquila, sin embargo, existe siempre la sutil tensi\u00f3n del regreso de la violencia y de que nuevos cap\u00edtulos de muerte y despojo sucedan ante la posibilidad del regreso de grupos criminales, incluyendo a los partidos pol\u00edticos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ostula dej\u00f3 en claro que es capaz de responder a sus necesidades internas de manera colectiva a trav\u00e9s de sus instituciones comunales, de igual forma que ha consolidado, en especial, un sistema de seguridad que, aunque no carece de complicaciones, logr\u00f3 en cuatro a\u00f1os lo que d\u00e9cadas de gobiernos partidistas nunca llevaron a cabo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La encrucijada entre ceder su seguridad por una tregua (que siempre ser\u00e1 a corto plazo) con el Estado o de consolidar su autonom\u00eda fuera de los m\u00e1rgenes cl\u00e1sicos, es sin duda el reto que enfrenta la comunidad en la actualidad. Trascender el horizonte de la defensa espec\u00edfica a partir de la Guardia Comunal hacia la consolidaci\u00f3n de la autonom\u00eda en otras esferas como la salud, la educaci\u00f3n, la cultura, la justicia es parte de lo que hoy se discute bajo las techumbres que protegen del sol.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1460&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565564019806{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El arma m\u00e1s poderosa de la comunidad es la organizaci\u00f3n y preservaci\u00f3n de su cultura a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la participaci\u00f3n.\u00a0 Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li><span lang=\"ES-TRAD\">Puedes seguir las novedades de la comunidad a trav\u00e9s de su p\u00e1gina de Facebook <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Comunicaci%C3%B3n-Ostula-647436079022422\/\"><span lang=\"ES-TRAD\">Comunicaci\u00f3n Ostula<\/span><\/a>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\">y difundir lo que ah\u00ed se publica<\/span>.<\/li>\n<li><span lang=\"ES-TRAD\">En poco tiempo la comunidad y el Colectivo de Acci\u00f3n Comunitaria (formado por miembros de la comunidad y compas solidarias\/os) comenzar\u00e1n una campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos para iniciar la remodelaci\u00f3n de algunas casas que fueron usadas por el crimen organizado y que ahora se pueden convertir en casas de cultura en donde se llevar\u00e1n a cabo talleres de distintos oficios y conocimientos, as\u00ed como otras actividades que decida la comunidad. En Comunicaci\u00f3n Ostula se informar\u00e1 de todos los detalles.<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1404\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/&#038;text=Tierra%20de%20xayacates\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1404\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1404\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2.6k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1472&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1565560608150{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565560564767{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Heriberto Paredes<\/b>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\">es fot\u00f3grafo y periodista. Con 10 a\u00f1os de trayectoria, se mantiene independiente y colabora con distintos medios en M\u00e9xico y en pa\u00edses como Estados Unidos, Alemania, Noruega, B\u00e9lgica, Holanda, Brasil y Guatemala. Trabaja temas relacionados con pueblos ind\u00edgenas y con los efectos de la violencia en su pa\u00eds y en la regi\u00f3n centroamericana, tales como asesinatos, desaparici\u00f3n, tr\u00e1fico de armas, traslado de materias primas para la producci\u00f3n de drogas, migraci\u00f3n y los esfuerzos de las comunidades por salir de estos escenarios.\u00a0 Desde 2009 ha documentado los distintos levantamientos y luchas por la autonom\u00eda en Michoac\u00e1n y Guerrero.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1474&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1565560696058{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565560662336{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Scott Brennan<\/b>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\">es fotoperiodista basado en M\u00e9xico. Ha colaborado en diversos medios, como: New York Times, The Washington Post, Amnist\u00eda Internacional, El BBC, revista Time, Zuma Press, revista Zeke, The Ground Truth Project, y Visual Anthropology Review entre otros. Su proyecto est\u00e1 respaldado por The Blue Earth Alliance, gan\u00f3 primer lugar de Pictures of the Year International\u2019s- 2017 en la categor\u00eda de Desarrollo Comunitario y recibi\u00f3 el Documentary Project Fund- 2018<\/span>.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1413&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565540920169{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Ostula fue fundada en 1531, el mismo a\u00f1o que la virgen de Guadalupe lleg\u00f3 a la Nueva Espa\u00f1a. La comunidad adopta, con el&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[26],"tags":[],"class_list":["post-1404","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-pueblos-indigenas"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Tierra de xayacates &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Tierra de xayacates\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Santa Mar\u00eda Ostula, ubicada en la regi\u00f3n de la sierra-costa de Michoac\u00e1n, entre parcelas de papaya, jamaica y ma\u00edz, esta comunidad ha luchado por la recuperaci\u00f3n de su territorio y por la reconstrucci\u00f3n de su tejido social. Actualmente desarrolla una planificaci\u00f3n para gestionar internamente proyectos educativos, de cultura y de salud, incluyendo la salud mental comunitaria, as\u00ed como la reapropiaci\u00f3n de tradiciones como la alfarer\u00eda, bordados y la recuperaci\u00f3n del n\u00e1huatl en las escuelas.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-08-11T16:37:25+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-09-30T20:44:43+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/ostula-f-1.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1199\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Etienne\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Tierra de xayacates\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Santa Mar\u00eda Ostula, ubicada en la regi\u00f3n de la sierra-costa de Michoac\u00e1n, entre parcelas de papaya, jamaica y ma\u00edz, esta comunidad ha luchado por la recuperaci\u00f3n de su territorio y por la reconstrucci\u00f3n de su tejido social. Actualmente desarrolla una planificaci\u00f3n para gestionar internamente proyectos educativos, de cultura y de salud, incluyendo la salud mental comunitaria, as\u00ed como la reapropiaci\u00f3n de tradiciones como la alfarer\u00eda, bordados y la recuperaci\u00f3n del n\u00e1huatl en las escuelas.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/ostula-t2.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Etienne\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"37 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\",\"name\":\"Tierra de xayacates &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-08-11T16:37:25+00:00\",\"dateModified\":\"2019-09-30T20:44:43+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\"},\"description\":\"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Tierra de xayacates\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\",\"name\":\"Etienne\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Etienne\"},\"sameAs\":[\"http:\/\/albora.mx\"],\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Tierra de xayacates &#8211; Albora","description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Tierra de xayacates","og_description":"Santa Mar\u00eda Ostula, ubicada en la regi\u00f3n de la sierra-costa de Michoac\u00e1n, entre parcelas de papaya, jamaica y ma\u00edz, esta comunidad ha luchado por la recuperaci\u00f3n de su territorio y por la reconstrucci\u00f3n de su tejido social. Actualmente desarrolla una planificaci\u00f3n para gestionar internamente proyectos educativos, de cultura y de salud, incluyendo la salud mental comunitaria, as\u00ed como la reapropiaci\u00f3n de tradiciones como la alfarer\u00eda, bordados y la recuperaci\u00f3n del n\u00e1huatl en las escuelas.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-08-11T16:37:25+00:00","article_modified_time":"2019-09-30T20:44:43+00:00","og_image":[{"width":1199,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/ostula-f-1.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Etienne","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Tierra de xayacates","twitter_description":"Santa Mar\u00eda Ostula, ubicada en la regi\u00f3n de la sierra-costa de Michoac\u00e1n, entre parcelas de papaya, jamaica y ma\u00edz, esta comunidad ha luchado por la recuperaci\u00f3n de su territorio y por la reconstrucci\u00f3n de su tejido social. Actualmente desarrolla una planificaci\u00f3n para gestionar internamente proyectos educativos, de cultura y de salud, incluyendo la salud mental comunitaria, as\u00ed como la reapropiaci\u00f3n de tradiciones como la alfarer\u00eda, bordados y la recuperaci\u00f3n del n\u00e1huatl en las escuelas.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/08\/ostula-t2.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Etienne","Est. reading time":"37 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/","name":"Tierra de xayacates &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-08-11T16:37:25+00:00","dateModified":"2019-09-30T20:44:43+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951"},"description":"Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/tierra-de-xayacates\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tierra de xayacates"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951","name":"Etienne","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","caption":"Etienne"},"sameAs":["http:\/\/albora.mx"],"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1404","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1404"}],"version-history":[{"count":36,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1404\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1482,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1404\/revisions\/1482"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1404"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1404"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1404"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}