{"id":1521,"date":"2019-11-10T15:36:51","date_gmt":"2019-11-10T21:36:51","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1521"},"modified":"2019-11-29T10:23:11","modified_gmt":"2019-11-29T16:23:11","slug":"agriculturas-para-la-paz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/","title":{"rendered":"Agriculturas para la paz"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1530&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573415191409{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Ver a j\u00f3venes en el campo dej\u00f3 de ser una escena com\u00fan en M\u00e9xico, pero no todo est\u00e1 perdido y figuran en un paisaje en que agricultores y campesinos buscan renovar la agricultura familiar. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573865469230{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">Agriculturas para la paz<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Red de Alternativas Sustentables Agropecuarias de Jalisco (RASA)<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00c9tienne von Bertrab con la colaboraci\u00f3n de Alejandra Guill\u00e9n<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Scott Brennan<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Noviembre 10, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 20 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CAMPO<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557015864581{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573422276167{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca, por supuesto, el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573531623156{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Confesiones de un ser urbano<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Podr\u00e9 ser amante de la naturaleza y dedicarme a estudiar y promover formas sustentables y justas de habitar el planeta, pero siempre he vivido en ciudades. Este simple hecho significa que, como la mayor\u00eda de los seres urbanos, no produzco mis alimentos, por lo que mi alimentaci\u00f3n est\u00e1 mediada por un salario. Mantengo un inter\u00e9s profundo en el campo y en la agroecolog\u00eda (y s\u00ed, como algunos, intento cultivar un poco aqu\u00ed y all\u00e1) pero no sabr\u00eda c\u00f3mo vivir de la tierra. Ya lo advert\u00eda Karl Marx: la industrializaci\u00f3n y la consecuente urbanizaci\u00f3n producen una alienaci\u00f3n con la naturaleza: nos desvinculan de los ciclos de la naturaleza y consecuentemente de los productores, sobre todo de los campesinos que habitan el campo. De ah\u00ed que les tengo una profunda admiraci\u00f3n y respeto, y agradezco cada oportunidad de acercamiento a la vida del campo y particularmente a quienes, desde el territorio, luchan por defender la vida rural y campesina, al tiempo que nos dan pautas para vivir de otra manera en relaci\u00f3n con la tierra y con el otro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>S\u00e9 de la existencia de la Red de Alternativas Sustentables Agropecuarias de Jalisco (RASA) desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os. Su trayectoria y sus logros est\u00e1n ampliamente documentados en publicaciones cient\u00edficas y otras formas de difusi\u00f3n en M\u00e9xico y en otros pa\u00edses. De manera que, en el marco de sus 20 a\u00f1os de existencia, acercarme a ella y vivirla lo m\u00e1s posible son un enorme regalo. A las y los campesinos, agricultores, investigadores y aliados que la conforman, gracias y larga vida. Agradezco a su vez a Alejandra Guill\u00e9n, quien acog\u00eda un deseo profundo de conocer m\u00e1s de la vida de algunos personajes de esta historia, y quien busca, mediante el cultivo, recuperar el v\u00ednculo con la tierra que tuvieron sus abuelas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Desafi\u00e1ndolo todo<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La RASA naci\u00f3 en 1999 como una respuesta a las diversas crisis experimentadas en el campo mexicano. La incipiente red busc\u00f3 articular a personas y organizaciones que, en Jalisco y desde distintos \u00e1mbitos, buscaban explorar y construir rutas alternativas a la agricultura industrial y a la incesante mercantilizaci\u00f3n de la naturaleza. Tambi\u00e9n form\u00f3 parte, desde su origen, en luchas ic\u00f3nicas como la defensa de los ma\u00edces nativos frente a la m\u00e1s reciente amenaza, las semillas transg\u00e9nicas, y se volvi\u00f3 un referente nacional e internacional por las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas implementadas, por sus procesos formativos y metodol\u00f3gicos, as\u00ed como por sus logros. Por ejemplo, entre los fondos de semillas de la RASA y las comunidades y agricultores que participan en ella se resguardan poco m\u00e1s de 120 variantes de ma\u00edces nativos, pertenecientes, de acuerdo con estudios desarrollados por la misma red, a 16 razas, evitando as\u00ed su desaparici\u00f3n f\u00edsica y cultural.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1526&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573415687314{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Mar\u00eda de Jes\u00fas Bernardo, \u2018Marichuy\u2019 es presidenta de la RASA, agroec\u00f3loga y, junto con su esposo Espiridi\u00f3n Fuentes, \u2018Paye\u2019, tambi\u00e9n es productora. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573680049530{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Para Jaime Morales, agroec\u00f3logo y profesor-investigador del Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente (ITESO), quien cofund\u00f3 y ha sido asesor de la RASA desde su formaci\u00f3n (es tambi\u00e9n asesor en Albora), el caso de M\u00e9xico presenta desaf\u00edos muy particulares: \u201c\u00bfQu\u00e9 significa buscar la sustentabilidad en un pa\u00eds en guerra?\u201d, se pregunta. Para la RASA, \u00e9sta no es una inquietud abstracta, sino que est\u00e1 directamente ligada a las m\u00faltiples violencias que viven campesinos y agricultores y a desaf\u00edos que enfrenta la red misma. \u201cCumplimos veinte a\u00f1os, sin dinero, sin pelearnos\u201d, me dijo en una primera entrevista para esta historia, \u201cpero la guerra lleg\u00f3 a nuestra casa\u201d. Me cont\u00f3 c\u00f3mo fue que el narco tom\u00f3, durante dos a\u00f1os, su centro de formaci\u00f3n. Se trata del Centro de Formaci\u00f3n en Agroecolog\u00eda y Sustentabilidad (CEFAS), creado en 2004 gracias a una suma de voluntades orientadas a tener un lugar propio para llevar a cabo actividades formativas y de experimentaci\u00f3n. Este hecho violento no solo dificult\u00f3 labores fundamentales de la red, sino que obstaculiz\u00f3 las de por s\u00ed escasas formas de financiamiento. Una organizaci\u00f3n que les financiaba, por ejemplo, simplemente no pod\u00eda entender c\u00f3mo es que algo as\u00ed pudiese ocurrir, tampoco que durante esos largos meses no tuviera la RASA certeza alguna sobre su recuperaci\u00f3n.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1524&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573415815028{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Jaime Morales en una reuni\u00f3n mensual de la red en el CEFAS. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573417950006{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Formar haciendo<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el CEFAS tienen lugar, entre otras actividades, talleres de formaci\u00f3n que ocurren de cada dos a cuatro semanas. Son gratuitos y se logran gracias a la cooperaci\u00f3n voluntaria, sobre todo para apoyar el traslado de campesinos y agricultores hacia el centro, localizado en el municipio de Ixtlahuac\u00e1n de los Membrillos, al sur del \u00c1rea Metropolitana de Guadalajara. La formaci\u00f3n en el CEFAS es te\u00f3rica y metodol\u00f3gica, sobresaliendo el intercambio horizontal de saberes a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda Campesino a Campesino. Tambi\u00e9n se buscan experiencias formativas provenientes tanto del mundo ind\u00edgena como del campesino mestizo. Algo que marc\u00f3 a la RASA fueron los intercambios con pueblos ind\u00edgenas de Chiapas, quienes, entre otras cosas, compart\u00edan su enorme riqueza en experiencias organizativas, mientras que agricultores del Occidente de pa\u00eds compart\u00edan pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1552&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573534718703{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Oscar Mu\u00f1oz se integr\u00f3 a la RASA en 2000 y actualmente dirige el proyecto formativo de la red. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573425490493{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La formaci\u00f3n es, por lo general, informal, en el sentido de que no se exigen ni se brindan t\u00edtulos, lo cual permite la flexibilidad para que cada quien se forme en lo que m\u00e1s necesita. Sin embargo, luego de un largo proceso deliberativo, decidieron recientemente buscar rutas formales para quienes as\u00ed lo deseen.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pese a la centralidad que tienen para la red los procesos formativos, el centro tiene una complejidad mucho mayor. El CEFAS es un rancho-escuela que de manera simult\u00e1nea forma, experimenta, demuestra y produce. Para la RASA, fortalecer la parte productiva es esencial tambi\u00e9n para la sustentabilidad econ\u00f3mica del centro, y existen planteamientos para crear una empresa social.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Defensa del territorio<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La RASA es una red de personas, pero tambi\u00e9n de organizaciones y de otras redes. No muy lejos del CEFAS se encuentra el Lago de Cajititl\u00e1n, altamente contaminado por la agricultura industrial, el asentamiento de industrias desreguladas y una urbanizaci\u00f3n salvaje guiada por intereses inmobiliarios, procesos que se expanden en toda la cuenca. Ah\u00ed naci\u00f3 la Red por un Lago Limpio, cuyo motor son Felipe \u00cd\u00f1iguez y Mar\u00eda de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez (Chuya). Junto con otras familias buscan rescatarlo e incidir en pol\u00edticas p\u00fablicas que puedan frenar la depredaci\u00f3n del territorio al que decidieron retornar hace 19 a\u00f1os. Siguiendo inquietudes y experiencias vividas en el sur del pa\u00eds y en Nicaragua, Felipe y Chuya est\u00e1n convencidos de que la salud est\u00e1 en todo lo que brinda la naturaleza, por lo que consideran fundamental defenderla. Practican, entre otras cosas, el cultivo de plantas medicinales, as\u00ed como la herbolaria, y desde hace largo tiempo forman parte, y son fuente de inspiraci\u00f3n, en la RASA.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1536&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573422333857{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Chuya y Felipe consideran la defensa del Lago de Cajititl\u00e1n como una de sus tareas. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573531778817{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]De una sencillez, claridad y sabidur\u00eda admirables, Felipe y Chuya viven en una casa autosustentable, construida por ellos mismos. Generan su propia energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante paneles fotovoltaicos, cocinan con olla solar, captan agua de lluvia y la complementan con agua de noria, y tienen un peque\u00f1o humedal que biodegrada sus aguas residuales, grises y negras. Detr\u00e1s de su casa est\u00e1 la parcela en la que cultivan nopales, acelgas, jitomates, apio, verdolagas, jamaica, ma\u00edz y hierbas arom\u00e1ticas. \u201cNosotros cultivamos sano para vivir mejor. Es tambi\u00e9n m\u00e1s econ\u00f3mico\u201d, advierten. En esa hect\u00e1rea en que viven y producen tienen adem\u00e1s cerca de tres mil \u00e1rboles. En el marco de un territorio maltratado y lleno de amenazas a la vida humana y de otras especies, esa hect\u00e1rea es, literalmente, un oasis. Sin embargo, no es un oasis que quieran \u00fanicamente para s\u00ed mismos: como lo pude constatar en varias visitas, su casa est\u00e1 abierta y sus conocimientos y saberes puestos a disposici\u00f3n de personas despiertas o dispuestas, en toda la regi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al otro lado del Lago de Cajititl\u00e1n, en la comunidad originaria de San Juan Evangelista, emerge otro oasis, visible desde la distancia. Se trata de la Casa del Ma\u00edz, un vergel de vida y de determinaci\u00f3n a cargo de Ezequiel C\u00e1rdenas. Ezequiel tambi\u00e9n forma parte de la Red por un Lago Limpio, as\u00ed como de la RASA, y cre\u00f3, en estos diez a\u00f1os, uno de los fondos locales de semillas de ma\u00edces nativos. \u201cNos dicen locos\u201d, me cuenta, \u201cpero vamos en abundancia\u201d. La corta pero inspiradora visita termin\u00f3 con unos tacos de jamaica cuyo sabor jam\u00e1s olvidar\u00e9. Ah\u00ed estaban sus ma\u00edces amarillos, azules y negros, su jamaica, y las manos de \u00e9l y de su familia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Ma\u00edces nativos, el tesoro de don Camilo*<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el pueblo monta\u00f1oso de Chiquilistl\u00e1n don Camilo Garibaldo se prepara para ir a la parcela, con sombrero, chanclas para cruzar el r\u00edo y cambio de ropa para trabajar. Do\u00f1a \u00c1ngela le calienta tamales de ceniza con verdura y reques\u00f3n hechos del ma\u00edz nativo que cultivan, frijolitos cosechados este a\u00f1o, tortillas hechas a mano y burritos (masita aplastada) para el beb\u00e9 que lleg\u00f3 de visita. Sus tortillas est\u00e1n pintaditas porque al nixtamal le echan semillas de distintas variedades que aportan propiedades anticancer\u00edgenas. En el molino del pueblo se enojan porque sus ma\u00edces rojos, azules, negros \u2018manchan\u2019 el ma\u00edz blanco para tortilla, pero don Camilo dice que \u00e9l deber\u00eda ser el enojado porque su nixtamal se mezcla con el ma\u00edz h\u00edbrido o de otras personas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1528&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573416654051{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Don Camilo, una de las sabias y generosas personas que conforman la RASA. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573416590012{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cYo nac\u00ed en y para el campo\u201d, dice don Camilo, orgulloso de la vida que ha llevado. Naci\u00f3 en 1943 en Comala, muy cerca de Chiquilistl\u00e1n, en familia de campesinos. &#8220;Para el campo&#8221;, afirma, porque es donde encontr\u00f3 libertad y dignidad, siempre y cuando siembre con semillas nativas y sin venenos (agroqu\u00edmicos) para la tierra. Don Camilo y do\u00f1a \u00c1ngela son una de las ocho familias de la RASA que albergan fondos locales de semillas, con aproximadamente 26 tipos de ma\u00edces nativos. De memoria, don Camilo nombra coloquialmente algunos de sus ma\u00edces: el zapalote, el de uruapan, el tepique\u00f1o, el negro, el negro azulado, el rojo, el crema, el naranja, el delgado de grano (ni blanco ni amarillo), el pozolero de ocho carreras color perla, el pipitillo, el amarillo de diez hileras y penca de miel, con grano achatado; el amarillo huesillo de ocho hileras (es duro, para animales); el tigrillo que es blanco jaspeado de tonos naranjas. Cada grano se utiliza para distintos platillos. Por eso, la p\u00e9rdida de semillas nativas implica perder una gran diversidad de alimentos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para llegar a su parcela, don Camilo cruza todos los d\u00edas el mencionado r\u00edo. Se quita las botas, se pone crocs y pantal\u00f3n corto porque el agua le llega hasta las rodillas. Si llueve, el afluente crece y es mejor esperar. A pocos metros est\u00e1 la cerca de su parcela. En la entrada tiene espacios que deja descansar para que el suelo se recupere, \u201clas cosas buenas de una parcela no se ven a simple vista\u201d, dice. En el \u00e1rea que sembr\u00f3 este a\u00f1o tiene distintas variedades de ma\u00edz y alfalfa para sus animales. A un costado se levanta el bosque hacia la parte alta del monte, el cual se conserva gracias a la defensa permanente de don Camilo y otras familias que han impedido la venta de los \u00e1rboles.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1532&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573416727212{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El cuidado de las fuentes de agua es parte integral de las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573416954701{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Don Camilo comparte con los visitantes los escondites que conoce del bosque. Al ir subiendo se detiene primero en un riachuelo donde presume que a\u00fan se puede tomar agua, con sus dos manos recoge un poco y la bebe, &#8220;es agua limpia&#8221;, dice. De ah\u00ed en adelante describe cada planta que cruza en su camino, la corta, la comparte para olerla, masticarla y llevar las que sirven para el t\u00e9. Tambi\u00e9n nombra los p\u00e1jaros que escucha cantar, los que visitan toda esta zona de pino y roble, y c\u00f3mo aprendi\u00f3 a respetar a los animales desde ni\u00f1o con el programa Safari que ve\u00eda en la tele en los a\u00f1os setenta. En su sitio favorito, debajo de \u00e1rboles inmensos y con el sonido de un riachuelo, pregunta \u201c\u00bfc\u00f3mo se sienten aqu\u00ed? En estos lugares podemos pensar qui\u00e9nes somos realmente, a qu\u00e9 venimos a este mundo, estos momentos nos faltan para no perdernos, para estar en armon\u00eda con la vida\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En la caminata busca un punto alto para ver desde ah\u00ed otras parcelas de Chiquilistl\u00e1n de ma\u00edces h\u00edbridos. Desde ah\u00ed tambi\u00e9n se ve la m\u00e1s reciente amenaza: las aguacateras que ya sustituyeron cultivos de ma\u00edz y que quieren meterse a zonas boscosas. En esta misma monta\u00f1a, del otro lado, est\u00e1 San Gabriel en la parte baja que ya deforest\u00f3 buena parte de su bosque y que en junio pasado sufri\u00f3 las consecuencias con un alud devastador. M\u00e1s de la mitad del territorio de Chiquilistl\u00e1n es bosque. Por ello es crucial la defensa de zonas boscosas que mantienen don Camilo y otros campesinos, al menos en las zonas ejidales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En esa misma parcela aprendi\u00f3 el joven Camilo a sembrar con su padre. Es el \u00fanico hijo que continu\u00f3 con este saber heredado de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. De chiquillo se fue a Guadalajara a estudiar la secundaria y a los 19 a\u00f1os viaj\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico porque ten\u00eda ganas de descubrir el mundo. \u201cAh\u00ed es donde miraba para arriba, nom\u00e1s no sab\u00eda qu\u00e9 hacer, ah\u00ed me sent\u00ed discriminado por m\u00ed mismo, ve\u00eda a todos para arriba\u201d, cuenta don Camilo. Cuando lleg\u00f3 a su primer empleo le preguntaron: \u201c\u00bfQu\u00e9 sabes hacer?\u201d, \u201caqu\u00ed, nada. Lo que me pongan a hacer tengo que aprender. Nadie naci\u00f3 ense\u00f1ado. Y de recomendaciones, yo vengo del campo, \u00bfqui\u00e9n me va a recomendar?\u201d. \u201cEn lo personal me sent\u00ed discriminado, porque ah\u00ed en la ciudad soy nadie. Pero el orgullo me qued\u00f3 que de ning\u00fan trabajo me despidieron\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Experiment\u00f3 en distintos trabajos, siempre trat\u00f3 de caminar derechito en la vida y cuando quiso formar una familia pens\u00f3 &#8220;zapatero a tus zapatos&#8221;. Regres\u00f3 a su pueblo en 1975 para trabajar la tierra y en Comala se enamor\u00f3 de \u00c1ngela, profesora de primaria asignada a esa comunidad. Al casarse, ella iba y ven\u00eda en burro de Chiquilistl\u00e1n a Comala, porque \u00e9l ten\u00eda que estar en su pueblo cuidando a su madre y a su padre enfermos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 1986 comenz\u00f3 otra etapa en su vida. Ya estaban organizadas las comunidades eclesiales de base en el sur de Jalisco y la Di\u00f3cesis de Ciudad Guzm\u00e1n ten\u00eda presencia en su municipio. El cura los invit\u00f3 a un taller que era sobre c\u00f3mo manejar la tierra y cuando don Camilo se enter\u00f3 dijo: &#8220;yo soy de aqu\u00ed&#8221;. Se fue una semana al poblado conocido como Pueblo Nuevo y ah\u00ed hab\u00eda asesores que les explicaban c\u00f3mo fabricar abonos sin sacar dinero del bolsillo, c\u00f3mo cuidar la tierra, c\u00f3mo mejorar las t\u00e9cnicas de la siembra. Desde entonces modific\u00f3 algunas pr\u00e1cticas que eran da\u00f1inas para la tierra y emprendi\u00f3 el camino de sembrar sin qu\u00edmicos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los campesinos que no ten\u00edan tierra se dispersaron y no continuaron las capacitaciones. Don Camilo continu\u00f3 porque ten\u00eda el derecho ejidal que le dej\u00f3 su padre. En esos talleres descubri\u00f3 que en 1971 el gobierno de M\u00e9xico comenz\u00f3 a darle el tiro de gracia a la tierra y al campo. Luis Echeverr\u00eda le abri\u00f3 las puertas a BanRural, que daba cr\u00e9ditos a las familias campesinas, pero las obligaba a comprar un producto mort\u00edfero tanto para los animales como para la tierra, \u201ctodos cayeron como pichoncito\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 1999 hubo otro momento clave para don Camilo: \u201cJaime Morales se encontr\u00f3 con don Tom\u00e1s, que hab\u00eda estado en el primer equipo de asesores del campo, y, con lo que platicaron, Jaime dijo: \u2018por qu\u00e9 no hacer un equipo m\u00e1s formal, una red que no dependa de la parroquia, no peleado, solo separado\u2019, ah\u00ed es donde nace la RASA\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con la creaci\u00f3n de la RASA se fortaleci\u00f3 toda la organizaci\u00f3n entre campesinos para reflexionar sobre c\u00f3mo seguir sembrando en armon\u00eda con la naturaleza y detener las amenazas que ya viv\u00edan las familias campesinas. En los encuentros de la red los campesinos comenzaron a &#8220;truequear&#8221; semillas nativas y propici\u00f3 que algunos, como don Camilo, comenzaran a resguardar y sembrar distintas variedades de ma\u00edz.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1534&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573416987686{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Algunos de los ma\u00edces nativos que resguarda, cultiva y comparte don Camilo. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573424459649{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los pueblos transformaron estas semillas, las domesticaron durante miles de a\u00f1os. Cuesta trabajo entender el riesgo de perder toda esa historia y diversidad gen\u00e9tica. \u00c9l comparte a otros campesinos que quieran reproducir estas semillas, mientras no sea para hacer negocio. Esta manera de sembrar brinda m\u00e1s autonom\u00eda, porque permite no tener deudas ni depender de las empresas trasnacionales, adem\u00e1s de que, asegura, de esas tierras seguir\u00e1 naciendo vida para las pr\u00f3ximas generaciones.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El problema, es que antes de envenenar la tierra se envenenaron las mentes y el coraz\u00f3n al tener al dinero como el centro de la vida. \u201cDesenvenenarnos es dif\u00edcil, no quiero ser dr\u00e1stico, pero es m\u00e1s f\u00e1cil hacer sangrar a las piedras\u201d, lamenta don Camilo. La privatizaci\u00f3n de las semillas le preocupa pues pueden llegar a prohibir a los campesinos la posibilidad de resguardar sus propias semillas. Eso, asegura don Camilo, son \u201cideas sat\u00e1nicas\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si de algo se siente feliz es que ha podido ser un hombre libre, no es esclavo de ninguna empresa. \u00bfPero qui\u00e9n va a continuar con su legado? Es una pregunta que ronda a su alrededor. A don Camilo le preocupa \u201cy no tanto, porque las cosas malas permanecer\u00e1n. Las cosas buenas tambi\u00e9n permanecer\u00e1n. De las buenas, cuando no quede nadie, las piedras hablar\u00e1n\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">* La historia de don Camilo fue documentada y escrita por Por Alejandra Guill\u00e9n<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Sangre Nueva<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La RASA reconoce el gran reto que tiene en los relevos generacionales tanto de agricultores como de asesores, o acompa\u00f1antes, como \u00e9stos prefieren llamarse. Pude (re)conocer a Eric Alvarado y a Priscila Ben\u00edtez, quienes no solo forman parte de ese relevo generacional, sino que act\u00faan como puentes entre los mundos rural y urbano, esos dos mundos a los cu\u00e1les simult\u00e1neamente pertenecen.<br \/>\nComo estudiante de ingenier\u00eda ambiental en el ITESO, Eric conoci\u00f3 a la RASA y pronto se comenz\u00f3 a involucrar en ella. Durante mucho tiempo estuvo &#8220;clavado&#8221; en la agricultura urbana, y se hizo cargo del proyecto de huerto urbano en el campus universitario. Posteriormente y motivado por su entonces profesor y hoy colega, Jaime Morales, estudi\u00f3 la Maestr\u00eda en Agroecolog\u00eda en la Universidad de Andaluc\u00eda. Con muchos m\u00e1s elementos, gracias a los estudios y a la investigaci\u00f3n que realiz\u00f3 sobre la RASA, volvi\u00f3 a Guadalajara con el deseo de aprender a ser agricultor. No es un deseo que haya surgido en el c\u00edrculo familiar, pese a que su abuelo, en la regi\u00f3n de Los Altos, fue productor. M\u00faltiples inquietudes le llevaron a desarrollarse como investigador y a involucrarse m\u00e1s en la red, y hoy d\u00eda se encarga de la producci\u00f3n en el CEFAS. Pero no le basta: junto con su amigo Crist\u00f3bal Camarena, quien sigui\u00f3 una ruta formativa similar, cultiva su propia parcela mediante la cual busca una forma concreta de relacionarse con la naturaleza, aprender a mirar y entender c\u00f3mo alimentarse mejor a partir de una agricultura de escala humana.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1538&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573534755387{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Eric se reconoce dividido al seguir viviendo en la ciudad pues es en el campo donde se siente pleno. \u201cDividido, pero no en crisis\u201d se\u00f1ala. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573423665521{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Priscila, por su parte, adquiri\u00f3 desde ni\u00f1a el amor por el campo en el rancho familiar en Juchitl\u00e1n. Sus ojos se iluminan al recodar la sensaci\u00f3n de la tierra arcillosa en los pies, una que claramente no olvida. Sobre esa infancia en el campo comenta con un suspiro, \u201cno s\u00e9 qu\u00e9 le hac\u00eda a mi coraz\u00f3n\u201d. En el campo le naci\u00f3 tambi\u00e9n la inquietud por cuestiones sociales y en particular por la migraci\u00f3n, pues desde edad temprana fue testigo del abandono del campo, presente desde su propia familia. Estudi\u00f3 originalmente biolog\u00eda y luego de algunos a\u00f1os de trabajo en el sector agr\u00edcola decidi\u00f3 estudiar agroforester\u00eda para el desarrollo sustentable en la Universidad de Chapingo, la cual, comenta, es \u201cotro mundo\u201d. Regres\u00f3 a Guadalajara en 2015 \u00e1vida de involucrarse con quienes hac\u00edan lo que a ella le interesaba y en donde pod\u00eda aportar sus conocimientos y experiencia. Pero sobre todo quer\u00eda estar cerca de las personas que le inspiraban, sobre lo cual resulta elocuente lo que dijo a Jaime Morales en alg\u00fan momento de esa b\u00fasqueda: \u201cJaime, yo quiero estar pegada a ti\u201d. Priscila estuvo a cargo del dise\u00f1o del espacio productivo en el CEFAS, poniendo en pr\u00e1ctica t\u00e9cnicas de agroforester\u00eda, y contin\u00faa colaborando en la RASA. Priscila vive en Guadalajara y trabaja por las ma\u00f1anas en una escuela, mientras que por las tardes brinda terapia psicol\u00f3gica.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1540&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573417537865{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para Priscila colaborar en la RASA significa la posibilidad de estar en contacto con las personas que conforman la red. \u201cAh\u00ed hay mucho amor, mucha generosidad\u201d, precisa con luz en sus ojos. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573417619778{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p>Sobre las personas mayores de la RASA, comenta: \u201cson como los viejos sabios, basta sentarse a escucharlos\u201d<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1542&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573417658385{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Como parte del trabajo comunitario que Felipe y Chuya realizan en Cajititl\u00e1n, familias ind\u00edgenas asentadas en la localidad reciben formaci\u00f3n y trabajo en el cultivo de plantas medicinales. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573531980705{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>V\u00ednculo campo-ciudad<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los esfuerzos de la RASA, desde el campo, requieren de una contraparte: consumidores urbanos interesados en una mejor alimentaci\u00f3n y que encuentren bondades en apoyar la agricultura org\u00e1nica, familiar y de cercan\u00eda. Diversas iniciativas surgieron en los \u00faltimos a\u00f1os en el \u00c1rea Metropolitana de Guadalajara, desde espacios para la comercializaci\u00f3n hasta iniciativas de certificaci\u00f3n ciudadana o participativa como la de El Jilote, que comprende un comit\u00e9 participativo de garant\u00eda de sustentabilidad.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1544&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573418536169{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La Feria de Productores tiene lugar todos los domingos por la ma\u00f1ana en el Club de Leones, municipio de Zapopan del \u00c1rea Metropolitana de Guadalajara. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573532159217{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]V\u00edctor Flores forma parte de esta iniciativa, y de otras relacionadas, a las que en conjunto se refiere como \u201ccomunidades de sentido\u201d. Dirige tambi\u00e9n uno de los espacios m\u00e1s din\u00e1micos de comercializaci\u00f3n de productos sustentables derivados del campo de la regi\u00f3n: la Feria de Productores. V\u00edctor me habl\u00f3 del crecimiento notable de proyectos como \u00e9ste (de alrededor de diez hace algunos a\u00f1os a cerca de cuarenta hoy d\u00eda), pero piensa que la Feria de Productores es la que est\u00e1 \u201cmucho m\u00e1s metida en la parcela\u201d. Hace cinco a\u00f1os encontr\u00f3 en las instalaciones del Club de Leones un espacio subutilizado que al cabo del tiempo se convertir\u00eda en uno de mucho dinamismo y que da una identidad propia al lugar. Pese a tener la mirada y desarrollar toda su actividad en funci\u00f3n del campo, V\u00edctor reconoce su apego por la ciudad: \u201cno la puedo dejar\u201d. Las parcelas, comenta, son un mundo que fue conociendo y que lo llev\u00f3 a descrubrir experiencias y proyectos en muchas partes del pa\u00eds, as\u00ed como en el extranjero.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1582&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573533557619{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Ezequiel C\u00e1rdenas y su familia en la Feria del Ma\u00edz. Por ning\u00fan motivo se pierdan sus licores, como el de ma\u00edz. Foto: V\u00edctor Flores.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573532392562{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En septiembre pasado tuvo lugar la tradicional Feria del Ma\u00edz, a la cual se acercan cada vez m\u00e1s productores de otros estados de la regi\u00f3n centro-occidente. Para mi sorpresa la cosa no queda ah\u00ed: la Feria de Productores tambi\u00e9n alberga a lo largo del a\u00f1o ferias del nopal, de la pitahaya, del agave y del chocolate y el cacao. A las ferias, comenta, llegan a asistir hasta siete mil personas en dos d\u00edas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1546&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573418629817{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para V\u00edctor Flores, las din\u00e1micas que ocurren en la Feria de Productores lo hacen un espacio muy singular de Guadalajara. \u201cAh\u00ed todos se conocen y se cuidan\u201d. Foto: Scott Brennan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017164356{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573418704041{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Todos estos encuentros humanos me recuerdan el lugar com\u00fan de &#8220;todos nos necesitamos a todos&#8221;. Un campo vivo que brinde salud requiere de ciudadanos despiertos y consumidores solidarios, los j\u00f3venes necesitan a los viejos y viceversa, y as\u00ed las m\u00faltiples interrelaciones e interdependencias que durante veinte a\u00f1os posibilitaron las primeras dos d\u00e9cadas de la RASA y que sea un referente nacional e internacional de lo que es posible, a\u00fan en un pa\u00eds en guerra. [\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1548&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573595201077{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Coincido con Priscila sobre la calidad humana de quienes conforman la RASA. Aqu\u00ed mi hijo Emiliano quien me acompa\u00f1\u00f3 a entrevistar a Felipe. Sin conocerle, corri\u00f3 a sus brazos y le llen\u00f3 de besos en la cara por largos minutos, como si supiera algo de lo que \u00e9l y Chuya brindan a la vida. Foto: \u00c9tienne von Bertrab <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Trabajo voluntario en m\u00faltiples actividades, desde trabajo f\u00edsico para mejorar el CEFAS, el dise\u00f1o de materiales de formaci\u00f3n para cursos, hasta coordinar intercambios <em>Campesino a Campesino<\/em> con grupos de tu regi\u00f3n o impartir talleres de formaci\u00f3n.<\/li>\n<li>Relaciones: conectarles con quienes pudieran apoyar mediante v\u00ednculos con otras personas e instituciones.<\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">Donativos en especie: herramientas para agricultura de peque\u00f1a escala, deshidratadores, calentadores o paneles solares, materiales de construcci\u00f3n o libros o suscripciones a revistas de agroecolog\u00eda.<\/span><\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">Donativos econ\u00f3micos: \u00e9stos pueden hacerse desde M\u00e9xico y el extranjero. Puedes escribir a cefas.ac@gmail.com para obtener los datos bancarios.<\/span><\/li>\n<li style=\"font-weight: 400;\"><span style=\"font-weight: 400;\">Puedes seguir las noticias y publicaciones de la <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Red-de-Alternativas-Sustentables-Agropecuarias-395458583813524\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">RASA<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> y de la <\/span><a href=\"https:\/\/es-la.facebook.com\/RedDelLagoDeCajititlan\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">Red del Lago de Cajititl\u00e1n<\/span><\/a><\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">S\u00famate a los espacios de consumo responsable y apoya la producci\u00f3n campesina familiar y de cercan\u00eda. Si vives en Guadalajara <a href=\"https:\/\/es-la.facebook.com\/FeriaDeProductores.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Feria de Productores<\/a> (domingos).<\/span><\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">Puedes visitar <\/span><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/lacasadelmaiztlajomulco\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">La Casa del Ma\u00edz en Tlajomulco.<\/span><\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1521\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/&#038;text=Agriculturas%20para%20la%20paz\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1521\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1521\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Share<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">1.9k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;394&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1573425700499{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573420993598{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>\u00c9tienne von Bertrab<\/b>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\">\u00a0es maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha sido profesor e investigador en M\u00e9xico y el Reino Unido. Actualmente es profesor de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Social en\u00a0University College London. Ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil y\u00a0fundado varias\u00a0organizaciones y redes. Su trabajo acad\u00e9mico se ha enfocado a entender la producci\u00f3n de la (in)justicia ambiental en Latinoam\u00e9rica y su activismo a M\u00e9xico.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1579&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1573427096880{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573420615305{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Alejandra Guill\u00e9n Gonz\u00e1lez<\/b>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\"> es periodista independiente y cursa el doctorado en Ciencias Sociales de la Universidad de Guadalajara. Trabaj\u00f3 en el diario El Informador y M\u00e1s por M\u00e1s Guadalajara. Gan\u00f3 el Premio Jalisco de Periodismo 2014 por el trabajo \u201cLa fiebre del hierro ilegal\u201d. Es autora del libro Guardianes del territorio. Seguridad comunitaria en Cher\u00e1n, Nur\u00edo y Ostula (Grietas, 2014). Particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n \u201cEl pa\u00eds de las dos mil fosas\u201d, del proyecto A d\u00f3nde van los desaparecidos y Quinto Elemento Lab. Por este trabajo, todo el equipo obtuvo el Premio Breach\/Valdez de Periodismo y Derechos Humanos en su segunda edici\u00f3n y el Premio Gabo 2019.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1572&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1573426191347{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1565560662336{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Scott Brennan<\/b>\u00a0<span lang=\"ES-TRAD\">es fotoperiodista basado en M\u00e9xico. Ha colaborado en diversos medios, como: New York Times, The Washington Post, Amnist\u00eda Internacional, El BBC, revista Time, Zuma Press, revista Zeke, The Ground Truth Project, y Visual Anthropology Review entre otros. Su proyecto est\u00e1 respaldado por The Blue Earth Alliance, gan\u00f3 primer lugar de Pictures of the Year International\u2019s- 2017 en la categor\u00eda de Desarrollo Comunitario y recibi\u00f3 el Documentary Project Fund- 2018<\/span>.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1530&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573415191409{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Ver a j\u00f3venes en el campo dej\u00f3 de ser una escena com\u00fan en M\u00e9xico, pero no todo est\u00e1 perdido y figuran en un&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[18],"tags":[],"class_list":["post-1521","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-campo"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Agriculturas para la paz &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Agriculturas para la paz\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-11-10T21:36:51+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-11-29T16:23:11+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/agriculturas_facebook.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Agriculturas para la paz\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/twitter-In-Stream_Wide___H8-foto1-Brennan.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"40 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\",\"name\":\"Agriculturas para la paz &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-11-10T21:36:51+00:00\",\"dateModified\":\"2019-11-29T16:23:11+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Agriculturas para la paz\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Agriculturas para la paz &#8211; Albora","description":"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Agriculturas para la paz","og_description":"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-11-10T21:36:51+00:00","article_modified_time":"2019-11-29T16:23:11+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/agriculturas_facebook.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Agriculturas para la paz","twitter_description":"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/twitter-In-Stream_Wide___H8-foto1-Brennan.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"40 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/","name":"Agriculturas para la paz &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-11-10T21:36:51+00:00","dateModified":"2019-11-29T16:23:11+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca por supuesto el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Agriculturas para la paz"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1521"}],"version-history":[{"count":28,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1594,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1521\/revisions\/1594"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1521"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1521"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1521"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}