{"id":1661,"date":"2020-05-16T20:46:11","date_gmt":"2020-05-17T01:46:11","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1661"},"modified":"2020-05-20T13:01:07","modified_gmt":"2020-05-20T18:01:07","slug":"nuestro-propio-espejo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/","title":{"rendered":"Nuestro propio espejo"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1670&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589669348613{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La laguna es el centro del pueblo y tambi\u00e9n lo que le da su nombre. Guelatao (Yela-too en zapoteco) significa laguna encantada. Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589728431268{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">Nuestro propio espejo<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Agenda Guelatao<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Luna Mar\u00e1n<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Casandra Leyva Casasola<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Mayo 17, 2020<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 19 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLOS IND\u00cdGENAS<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557015864581{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589669395093{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1671&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589675403261{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Ah\u00ed abajo de las grandes monta\u00f1as, entre los \u00e1rboles, hay un cine, hay un pueblo de m\u00fasicos y personas que se dedican a la comunicaci\u00f3n. Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589711046235{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El pasado<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un hombre camina sobre la punta de una pendiente. El camino es de tierra. Lleva una carga al hombro, usa sombrero y ropa de manta. Pero este hombre, peque\u00f1ito y solitario, es apenas un punto en un hermoso paisaje de monta\u00f1as y cielo amplio, una imagen en cuyo centro se aprecia algo as\u00ed como un oasis; es el pueblo de San Pablo Guelatao y su laguna representados por el paisajista mexicano Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco entre 1887 y 1888. Las dos pinturas donde inmortaliz\u00f3 la geograf\u00eda rural de la Sierra Norte de Oaxaca fueron elaboradas por encargo de algunos particulares; y es que fue en ese peque\u00f1o pueblo serrano donde naci\u00f3 Benito Pablo Ju\u00e1rez Garc\u00eda (1806-1872), el primer y \u00fanico presidente ind\u00edgena de M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nuestros abuelos y padres lucharon por los bosques que ahora a nosotros nos dan formas diversas de empleo, en una relaci\u00f3n cuidadosa con ellos, somos la generaci\u00f3n que hered\u00f3 los bosques. En los a\u00f1os ochenta, Guelatao particip\u00f3 en el proceso de recuperaci\u00f3n de los bosques de la Sierra Norte, donde catorce comunidades formaron la Organizaci\u00f3n por la Defensa de los Recursos Naturales de la Sierra Ju\u00e1rez (ODRENASIJ) para evitar que las concesiones forestales que otorgaba el gobierno federal para explotar los bosques de esta regi\u00f3n siguieran siendo para empresas privadas y paraestatales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Uno de los resultados de esta lucha fue la creaci\u00f3n de la primera estaci\u00f3n de radio en la regi\u00f3n. La XEGLO, La Voz de la Sierra, es una emisora donde zapotecos, mixes y chinantecos expresamos nuestra opini\u00f3n y hablamos sobre temas que nos preocupan como pueblos serranos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1672&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589675490466{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Ort\u00edz, presidente municipal, da el discurso inaugural del primer concierto organizado por Agenda Guelatao bajo un temporal de lluvia en 2016. Foto: Sandra Garc\u00eda<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589675553150{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La representaci\u00f3n de Guelatao comenz\u00f3 tal vez con el paisaje de Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco, pero hasta principios de los a\u00f1os noventa fue que los propios zapotecos empezamos a construir nuestra representaci\u00f3n, un siglo despu\u00e9s. Primero desde el uso de la radio en 1989 y despu\u00e9s, 1994 a la par del levantamiento zapatista, en Guelatao se inaugur\u00f3 el primer canal de televisi\u00f3n Canal 12 Nuestra Visi\u00f3n y los antrop\u00f3logos zapoteca y ayuujk (mixe), Jaime Mart\u00ednez Luna y Floriberto D\u00edaz, daban forma a la categor\u00eda <em>Comunalidad<\/em>, una palabra que permite nombrar a las nuevas generaciones las formas de ser y de estar en comunidad en esta zona del mundo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Crecer en la <em>Comunalidad<\/em> es mirar el futuro con la responsabilidad de cuidar lo que los abuelos protegieron. \u00bfC\u00f3mo podemos procurar ese cuidado a trav\u00e9s de la autorrepresentaci\u00f3n?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Jaime Mart\u00ednez Luna, quien se apoy\u00f3 tambi\u00e9n de la guitarra para representar la vida comunitaria, le daba la bienvenida en 1999 a la fot\u00f3grafa mexicana Mariana Rosemberg quien empez\u00f3 el taller Fot\u00f3grafos de Guelatao, que dio como resultado la exposici\u00f3n \u201cLa mirada interior\u201d y en ese contexto nos formamos una segunda generaci\u00f3n de comunicadores. \u00bfCu\u00e1l es la mirada propia? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando nos vemos a nosotros mismos? \u00bfQu\u00e9 es lo que vemos? \u00bfQu\u00e9 pueden detonar esas formas de mirarnos?[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1668&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589711167661{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En Guelatao las nuevas autoridades deben ir a misa despu\u00e9s de recibir su bast\u00f3n de mando para prender una vela y pedir por el bien del nuevo ciclo en la comunidad. Foto: Luna Mar\u00e1n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589732579701{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Agenda Guelatao<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el a\u00f1o 2016, el cineasta y comunicador Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Ort\u00edz fue elegido como presidente de la comunidad. Un presidente cineasta y comunicador, adjetivos que no se re\u00fanen con mucha frecuencia en una sola persona. Uno de los resultados de la gesti\u00f3n de Juan Jos\u00e9 y de todo el cabildo que particip\u00f3 en ella fue la creaci\u00f3n del proyecto Agenda Guelatao.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para Juan Jos\u00e9 y el cabildo este proyecto buscaba retomar la realizaci\u00f3n de actividades culturales para quitar la apat\u00eda de los j\u00f3venes y ciudadanos de la comunidad, adem\u00e1s de generar pensamiento cr\u00edtico. Este proyecto es resultado de varios esfuerzos de distintas autoridades interesadas en generar o pensar la cultura como un motor de creaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los habitantes de la comunidad. Lo que movi\u00f3 a Juan Jos\u00e9 y a su cabildo fue \u201csobre todo construir el amor propio de la comunidad, una forma de sentirnos orgullosos de d\u00f3nde nacimos y de lo que podemos compartir al mundo\u201d. En esta zona del mundo las autoridades municipales no reciben un pago por el servicio comunitario y se dedican de tiempo completo a la ardua labor de ser autoridad, este servicio-cargo es parte fundamental de la vida comunitaria, cada cargo es tiempo de aprendizaje para cada uno de sus ciudadanos. Pero para este cabildo, la formaci\u00f3n comunitaria tambi\u00e9n se podr\u00eda construir desde la cultura.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1669&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589711216442{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Afuera de la iglesia la banda recibe el inicio de la fiesta del pueblo. Integrantes de la Banda Infantil y Juvenil Yela Too. Foto: Sandra Garc\u00eda<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589670223299{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Agenda Guelatao comenz\u00f3 en el verano de 2016 desarrollando actividades de formaci\u00f3n, producci\u00f3n y difusi\u00f3n art\u00edstica, entre las cuales estuvieron los magnos conciertos de las mejores bandas filarm\u00f3nicas de la regi\u00f3n, as\u00ed como eventos de encuentro para artistas como la Fiesta de Arte y Comunalidad. El proyecto rinde cada a\u00f1o informe a la asamblea comunitaria. El equipo de trabajo est\u00e1 conformado por Alain Arian Santiago Garc\u00eda (comunicador), Victor Manuel Cruz Hern\u00e1ndez (comunicador), Sandra Garc\u00eda Santiago (comunicadora), Dennis Jair Mendoza Bautista (polit\u00f3logo), Carmen Morales (auxiliar), Iv\u00e1n Mart\u00ednez Mart\u00ednez (ingeniero en administraci\u00f3n) y quien escribe. Juntos emprendimos un esfuerzo colectivo por seguir colocando a Guelatao como \u201cEl lugar que re\u00fane a los pueblos\u201d (Lati Retupa Ka Yetzi Keriu\u00b4 en zapoteco).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Acababan de salir de la universidad, a\u00fan no entregaban sus tesis, y ahora frente a la asamblea, frente a los que los han visto crecer tienen que rendir informe, peso por peso, factura por factura. Porque en Guelatao tambi\u00e9n la cultura tiene que rendir cuentas. Recuerdo este d\u00eda c\u00f3mo uno de los m\u00e1s estresantes, porque la asamblea exige lo mejor de nosotros y eso se tendr\u00eda que ver en el informe, ya con la aprobaci\u00f3n del informe podr\u00edamos continuar nuestra labor.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes de la banda se acomodan en sus sillas, tienen puesto el nuevo uniforme de la banda, blusas y camisas bordadas a mano. En el centro, el director Fernando Sandoval prepara su batuta. Frente al escenario, Sandra, V\u00edctor, Alain y Luna, con c\u00e1maras en mano, se alistan para grabar la sesi\u00f3n. El p\u00fablico aplaude y m\u00e1s tarde en las redes sociales llueven las felicitaciones para los m\u00fasicos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Una de las principales actividades de Agenda Guelatao fue realizar grabaciones para la banda del pueblo entre transmisiones en vivo, registro de conciertos y la realizaci\u00f3n de videoclips. De esta manera, Agenda Guelatao se convierte en el medio para mostrar la cultura del pueblo al exterior. [\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_video link=&#8221;https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=wRerJdKZ7hs&#8221; el_width=&#8221;90&#8243; align=&#8221;center&#8221; css_animation=&#8221;none&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589711241900{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El cine<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Imag\u00ednate que tienes cinco a\u00f1os, la edad de Ernesto, el hijo menor de Carmen; imagina que puedes entrar corriendo a ver una pel\u00edcula en tu propio pueblo, una en la que t\u00fa eres el actor principal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El cine, la televisi\u00f3n y la publicidad han deformado la imagen que tenemos de nosotros. La deuda hist\u00f3rica es mayor con los pueblos ind\u00edgenas que durante cientos de a\u00f1os hemos sido conquistados y colonizados ideol\u00f3gica y culturalmente, neg\u00e1ndonos o entorpeciendo nuestros procesos de representaci\u00f3n. Ah\u00ed es donde la creaci\u00f3n de proyectos como Agenda Guelatao tienen su raz\u00f3n de ser.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como un colof\u00f3n de la primer etapa de Agenda Guelatao lleg\u00f3 el proyecto de la primera sala de cine organizada por una comunidad ind\u00edgena en el pa\u00eds. Cine Too abri\u00f3 sus puertas con sus setenta y cinco butacas en el mes de diciembre de 2016. En M\u00e9xico, s\u00f3lo el quince por ciento de los municipios tienen una sala de cine y, en esta regi\u00f3n, tendr\u00e1s que recorrer por lo menos sesenta kil\u00f3metros para encontrar otra; adem\u00e1s, Cine Too es una sala que recupera la arquitectura de los s\u00f3tanos de la plaza principal construida en homenaje a Benito Ju\u00e1rez. Con sus paredes de piedra y sus butacas azules, Cine Too es un espacio m\u00e1gico.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1663&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589675839020{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La sala va fundiendo sus luces. En el fondo est\u00e1 siempre Carmen. Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589670795759{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Cuenta la leyenda que en Guelatao hay una pe\u00f1a que cada a\u00f1o se abre como un umbral y el Cine Too que abre sus puertas cada semana nos invita a cruzar el umbral de las historias: sabemos c\u00f3mo entramos, pero no sabemos c\u00f3mo saldremos. La palabra Too en zapoteco significa m\u00e1gico o sagrado, porque para nosotros el cine, las pel\u00edculas, tienen ese extra\u00f1o poder, pueden cambiarnos el humor, el pensar y nuestras m\u00e1s profundas fantas\u00edas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para Carmen, la historia con el cine comienza cuando se integr\u00f3 al equipo como auxiliar de limpieza de la sala. Han pasado casi cuatro a\u00f1os desde aquello y ahora es la barista, proyeccionista y encargada general. Carmen Morales tiene treinta y tres a\u00f1os y es madre soltera. Estar en el cine le ha permitido tener un mejor sueldo, con m\u00e1s tiempo para estar con sus hijos, conocer nuevas personas y pensarse desde otros oficios. Carmen dice que el cine se convirti\u00f3 en un nuevo espacio para la recreaci\u00f3n de los ciudadanos del pueblo. \u201c<em>Ahora, adem\u00e1s de dar la vuelta con la pareja en la laguna, una puede ir al cine a ver una pel\u00edcula<\/em>\u201d, comenta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Carmen recuerda que uno de los d\u00edas m\u00e1s felices en la sala fue cuando escuch\u00f3 a su hija tocar en el escenario, era un sue\u00f1o que madre e hija compart\u00edan, dominar un instrumento, ser parte de una banda, porque la sala, adem\u00e1s de proyectar pel\u00edculas, de cuando en cuando, tambi\u00e9n se convierte en auditorio de conciertos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1667&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589676045764{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Personas de todo el pa\u00eds han donado pel\u00edculas al Cine Too. \u00bfCu\u00e1ntas vidas necesitamos para ver todas esas pel\u00edculas? Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589673872401{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Suena parad\u00f3jico ser la persona encargada de un cine y no poder estar a oscuras en una sala, pero a Carmen le pasa, prefiere ver las pel\u00edculas a media luz. Recuerda con gran satisfacci\u00f3n el d\u00eda que aprendi\u00f3 a proyectar, saber que pod\u00eda perderle el miedo a los equipos y aprender algo nuevo; eso fue importante para su proceso personal pues signific\u00f3 que pod\u00eda superar sus propias limitaciones. Uno de sus retos es el involucramiento con el archivo del cine, conocerlo a mayor profundidad y poder ofrecer m\u00e1s opciones a los visitantes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Todos los domingos del ciclo escolar las noventa ni\u00f1as y ni\u00f1os del Centro de Integraci\u00f3n Social N\u00famero 3, un internado ind\u00edgena que se ubica en la comunidad desde 1940, bajan corriendo para su funci\u00f3n semanal. Los ni\u00f1os tienen un espacio en el cine cada semana para divertirse y aprender a trav\u00e9s de distintas pel\u00edculas. As\u00ed tambi\u00e9n los j\u00f3venes del Bachillerato Integral Comunitario N\u00famero 1, situado en la misma comunidad, visitan la sala cada quince d\u00edas en un programa que busca la prevenci\u00f3n del consumo de drogas. Cuando les gusta una pel\u00edcula, aplauden, y al escucharlos me pregunto c\u00f3mo se sentir\u00edan los realizadores de esa pel\u00edcula si ellos tambi\u00e9n pudieran escuchar este aplauso, el aplauso honesto de unos j\u00f3venes en plena rebeld\u00eda en la sierra zapoteca de Oaxaca.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1666&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589712232441{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">\u00bfTe acuerdas de la primera vez que fuiste al cine?, \u00bfqu\u00e9 pel\u00edcula viste? Foto: Sandra Garc\u00eda<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589674010131{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El anhelo de compartir<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>V\u00edctor Manuel Cruz Hern\u00e1ndez, de lentes, veintis\u00e9is a\u00f1os, juega cerca de la laguna con Mat\u00edas, su hijo de cuatro a\u00f1os. V\u00edctor nos cuenta que Agenda Guelatao fue su primer trabajo saliendo de la universidad y casi a punto de que Mat\u00edas naciera; cuando le pregunto qu\u00e9 es Agenda Guelatao me dice: \u201c<em>es un grupo de j\u00f3venes profesionales a los que la asamblea les dio la tarea de realizar actividades culturales, talleres y difusi\u00f3n de lo que sucede en el pueblo, actualmente por amor al pueblo siguen aportando desde sus posibilidades<\/em>\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1665&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589674073568{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Alrededor de la laguna tambi\u00e9n hay un teatro al aire libre donde se puede ver cine, escuchar un concierto o caminar. Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589680265502{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Esta colectividad de j\u00f3venes fuimos convocados por la asamblea, la m\u00e1xima autoridad, para realizar actividades culturales. Por nuestro perfil y las habilidades de los miembros pudimos realizar otras actividades como la transmisi\u00f3n de la Copa de Basquetbol Benito Ju\u00e1rez. V\u00edctor es quien la coordina.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Copa Benito Ju\u00e1rez es uno de los encuentros deportivos m\u00e1s importantes de Oaxaca. Cada a\u00f1o se realiza este torneo de basquetbol en honor a Benito Ju\u00e1rez y es por ello que el 21 de marzo, d\u00eda en que se conmemora su nacimiento, se llevan a cabo las finales de la copa en Guelatao. El torneo es el mayor evento de encuentro para los pueblos mixes, zapotecos y chinantecos, y re\u00fane a m\u00e1s de tres mil jugadores entre la representaci\u00f3n varonil y femenil en distintas categor\u00edas. En la Copa Benito Ju\u00e1rez se juega el honor de cada comunidad, y es otra de nuestras formas de construir identidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pienso en un taquero que vive en los \u00c1ngeles, California. Tiene una cerveza en la mano y est\u00e1 sentado junto a sus amigos frente a una televisi\u00f3n. Desde que emigr\u00f3 de su comunidad mixe rumbo a Estados Unidos han pasado varios a\u00f1os sin poder ver a su hija. Ella, que ahora es una bella adolescente, juega en las finales de la Copa Benito Ju\u00e1rez. Su padre, por medio de la transmisi\u00f3n en vivo que hace Agenda Guelatao en redes sociales puede verla jugar. Ella, en una entrevista despu\u00e9s del partido dice: le mando un abrazo a mi pap\u00e1 que me est\u00e1 viendo jugar. \u00c9l, a tres mil kil\u00f3metros de distancia, sentado junto a sus amigos en una sala, le echa porras, la escucha, se conmueve y, por unos minutos, est\u00e1n cerca.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>V\u00edctor naci\u00f3 cuando en la comunidad ya hab\u00eda dos emisoras de radio, creci\u00f3 con ellas y cuando pudo se integr\u00f3 a una. Ah\u00ed descubri\u00f3 el oficio de la comunicaci\u00f3n y decidi\u00f3 estudiarlo. Desde el espacio de Agenda Guelatao coordina, adem\u00e1s de las transmisiones de la Copa Ju\u00e1rez, materiales audiovisuales que acompa\u00f1an la creaci\u00f3n musical de la comunidad: videos de conciertos y videoclips.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1664&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589728539003{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Victor estudi\u00f3 clarinete de ni\u00f1o, ahora su hijo Mat\u00edas tambi\u00e9n podr\u00e1 hacerlo. Foto: Casandra Leyva Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589729252862{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Ahora V\u00edctor se imagina que puede pasar la estafeta a otra generaci\u00f3n de j\u00f3venes para que se preparen y realicen estas acciones que nos aportan a la construcci\u00f3n de nuestra identidad comunal: un pueblo de comunicadores. \u201c<em>Hay que seguir el trabajo para que nuestros hijos puedan gozar de esta formaci\u00f3n. \u00c9l ahora tiene 4 a\u00f1os<\/em>\u201d. Se refiere a la formaci\u00f3n que se brinda en los talleres de fotograf\u00eda, cine o animaci\u00f3n que se imparten de forma gratuita a los miembros de \u00e9sta y otras comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>El futuro<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00bfQu\u00e9 pasa cuando no sabemos c\u00f3mo somos?, \u00bfc\u00f3mo nos vemos? Podr\u00eda sonar superficial la necesidad de verse en el espejo. Un acto de vanidad. Pero el hecho de mirarse en el espejo, sin frivolidades, con ganas de entenderse, de mirarse para encontrarse, es un acto de conocimiento profundo. Nos vemos para saber c\u00f3mo somos, para imaginarnos, para enfrentarnos, para contenernos, para proyectarnos en el futuro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Agenda Guelatao es el espacio donde construimos espejos que nos permiten descubrir qui\u00e9nes somos. Los medios de comunicaci\u00f3n y el arte tienen ese poder de comunicar y transformar el imaginario. \u00c9sta ser\u00e1 una tarea continua que de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n permitir\u00e1 seguir haciendo y produciendo material que nos permita mirarnos en el espejo, reconocernos, imaginarnos y cambiarnos conforme a nuestros propios procesos cr\u00edticos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Porque construir esperanza es tambi\u00e9n construir memoria: de d\u00f3nde venimos, para saber qu\u00e9 caminos podemos seguir, Guelatao seguir\u00e1 siendo un pueblo que re\u00fana a otros pueblos, que est\u00e1 preocupado por construir la memoria hist\u00f3rica, por comunicar lo que somos, pero que tambi\u00e9n est\u00e1 abriendo puertas para pensarnos, para so\u00f1ar nuestro futuro y para cambiar nuestro presente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Gracias por compartir nuestra historia, escribe Luna, quien tambi\u00e9n se dedica a hacer pel\u00edculas, quien creci\u00f3 con Carmen, trabaj\u00f3 con V\u00edctor, fue alumna de Juan Jos\u00e9 y es hija de Jaime. Somos comunidad.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_video link=&#8221;https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=TeBwzemHIyQ&#8221; el_width=&#8221;90&#8243; align=&#8221;center&#8221; css_animation=&#8221;none&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Actualmente Agenda Guelatao funciona a partir del esfuerzo no remunerado de sus colaboradores. Cuenta con el Hostal Ah\u00ed Ta\u00e1 y una cafeter\u00eda para reunir fondos para las actividades que realizamos. A\u00f1o con a\u00f1o llevamos a cabo la tarea de buscar colaboradores que compartan recursos para seguir manteniendo estas actividades. Guelatao te espera para caminar, disfrutar de la m\u00fasica, el paisaje y el cine.<\/li>\n<li>Te invitamos a participar en la campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos, para que el proyecto sobrepase los meses que nos hemos visto obligados a cerrar, por la contingencia sanitaria, en la plataforma <a href=\"https:\/\/donadora.org\/campanas\/pantallas-brillando\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">https:\/\/donadora.org\/campanas\/pantallas-brillando<\/a><\/li>\n<li><span style=\"font-weight: 400;\">De manera virtual puedes visitar nuestra p\u00e1gina <a href=\"http:\/\/www.cinetoo.org\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">www.cinetoo.org<\/a> y nuestras redes sociales Agenda Guelatao (<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Agenda.Guelatao\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Facebook<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/AgendaGuelatao\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Twitter<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/agenda.guelatao\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Instagram<\/a>) y Cine Too <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CineToo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Facebook<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/cine_too\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Twitter<\/a>, <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/cine_too\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Instagram<\/a>).<br \/>\n<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1661\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/&#038;text=Nuestro%20propio%20espejo\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1661\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1661\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">4.7k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1679&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1589678424865{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589676301797{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Luna Mar\u00e1n <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es originaria y ciudadana de la comunidad zapoteca Guelatao de Ju\u00e1rez, Oaxaca, trabaja desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada en la formaci\u00f3n no escolarizada, donde la equidad de g\u00e9nero, la diversidad y la comunalidad son ejes transversales. Co-fundadora del CAI, JEQO, Cine Too Lab, entre otros. Produjo la pel\u00edcula Los A\u00f1os Azules ganadora de m\u00e1s de 10 premios y nominada a mejor \u00f3pera prima Los Arieles 2018. Directora de Me parezco tanto a ti (2011) y T\u00edo Yim (AMBULANTE, FICM, GIFF, 2019). Actualmente se encuentra en la producci\u00f3n de su primera ficci\u00f3n como directora \u201cChicharras\u201d.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1680&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1589678687879{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589676332181{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Casandra Leyva Casasola<\/b> <span lang=\"ES-TRAD\">se ha formado y especializado, desde 2012, en las \u00e1reas de direcci\u00f3n, producci\u00f3n y cinefotograf\u00eda trabajando y colaborando en el Campamento Audiovisual Itinerante, La Calenda Audiovisual, OaxacaCine, Agencia Bengala, Bamb\u00fa Audiovisual y en diversas producciones cinematogr\u00e1ficas. En 2017 recibi\u00f3 apoyo del programa J\u00f3venes Creadores del FONCA y en 2018 el Est\u00edmulo a Creadores Cinematogr\u00e1ficos en desarrollo de proyectos del IMCINE para su \u00f3pera prima documental \u201cA trav\u00e9s de Tola\u201d.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1670&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1589669348613{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]La laguna es el centro del pueblo y tambi\u00e9n lo que le da su nombre. Guelatao (Yela-too en zapoteco) significa laguna encantada. Foto:&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[26],"tags":[],"class_list":["post-1661","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-pueblos-indigenas"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Nuestro propio espejo &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica. Nuestro propio espejo Agenda Guelatao\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Nuestro propio espejo\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2020-05-17T01:46:11+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2020-05-20T18:01:07+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/facebook_h9.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Nuestro propio espejo\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/twitter_hp.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"29 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\",\"name\":\"Nuestro propio espejo &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2020-05-17T01:46:11+00:00\",\"dateModified\":\"2020-05-20T18:01:07+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica. Nuestro propio espejo Agenda Guelatao\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Nuestro propio espejo\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Nuestro propio espejo &#8211; Albora","description":"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica. Nuestro propio espejo Agenda Guelatao","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Nuestro propio espejo","og_description":"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2020-05-17T01:46:11+00:00","article_modified_time":"2020-05-20T18:01:07+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/facebook_h9.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Nuestro propio espejo","twitter_description":"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/twitter_hp.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"29 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/","name":"Nuestro propio espejo &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2020-05-17T01:46:11+00:00","dateModified":"2020-05-20T18:01:07+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Imag\u00ednate que tienes un espejo. Te asomas a \u00e9l, lo miras y, sin embargo, nunca te muestra tu rostro. En cambio, muestra otros rostros, de otros colores, de otras formas; pero nunca tu rostro. En M\u00e9xico la autorrepresentaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \u2014en especial si se trata del formato audiovisual\u2014, es casi inexistente. Por eso esta toma un sentido y una urgencia pol\u00edtica. Nuestro propio espejo Agenda Guelatao","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/nuestro-propio-espejo\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Nuestro propio espejo"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1661","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1661"}],"version-history":[{"count":23,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1661\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1699,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1661\/revisions\/1699"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1661"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1661"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1661"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}