{"id":1700,"date":"2020-06-18T20:58:01","date_gmt":"2020-06-19T01:58:01","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1700"},"modified":"2020-06-23T13:09:25","modified_gmt":"2020-06-23T18:09:25","slug":"aprender-en-libertad","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/","title":{"rendered":"Aprender en libertad"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1715&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592577826464{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Unitierra es una semilla que encuentra tierra f\u00e9rtil en personas de distintas generaciones en diferentes rincones de M\u00e9xico y el mundo. Aqu\u00ed parte del colectivo de Unitierra Huitzo. Foto: Jair Casasola<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592588779137{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">Aprender en libertad<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Universidad de la Tierra<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Juan Mayorga<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Jair Casasola<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Junio 19, 2020<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 18 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">EDUCACI\u00d3N<\/a> <a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLOS IND\u00cdGENAS<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/chiapas\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">OAXACA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592589314697{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La luz es tenue, la mesa de madera larga y concurrida. La conversaci\u00f3n mantiene atentos a un acad\u00e9mico austriaco, un campesino de la Sierra Norte, una feminista argentina, un anarquista de Sinaloa, una editora independiente y una docena m\u00e1s de personalidades dis\u00edmiles. No es la promesa de un t\u00edtulo lo que sostiene esta din\u00e1mica en la Universidad de la Tierra (Unitierra), sino el inter\u00e9s genuino de cada asistente por escuchar, aprender y compartir.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>La escena podr\u00eda ilustrar con rostros y ademanes variopintos las palabras del Comandante Tacho del EZLN: \u201cEscuchar no es simplemente o\u00edr, sino estar dispuesto a ser transformado por el otro, la otra\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los insumos para esta charla son una relator\u00eda de la sesi\u00f3n de la semana previa y una recopilaci\u00f3n fresca de publicaciones de medios nacionales e internacionales. En la baraja de temas est\u00e1n las marchas de mujeres contra la violencia de g\u00e9nero, la deficiente consulta para la construcci\u00f3n del Tren Maya, la \u00faltima agresi\u00f3n medi\u00e1tica a la ambientalista Greta Thunberg y de colof\u00f3n algunos escritos de Iv\u00e1n Illich.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nadie tiene que hablar si no quiere (de hecho, muchas personas solo acuden a escuchar). Nadie refuta a las personas; si acaso, complementan las ideas. El acad\u00e9mico austriaco toma nota en su laptop de lo que el campesino de la Sierra Norte describe como la defensa del territorio en su comunidad frente a las amenazas de una minera canadiense. Minutos m\u00e1s tarde, el mismo campesino se quita el sombrero antes de su intervenci\u00f3n, en la que retoma las advertencias de la feminista sobre el capitalismo heteropatriarcal (ese modo de tratar la econom\u00eda y la vida como gallos de pelea, siempre a la fuerza y a la carrera), tratando de juzgar si esas palabrotas sirven para explicar la realidad de su pueblo. Rubios o morenos, hombres o mujeres, urbanos o rurales, muchos de estos contertulios se refieren entre s\u00ed como \u2018compas\u2019.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1707&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592935745273{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Boaventura de Sousa Santos y Gustavo Esteva comparten reflexiones en un conversatorio en la Unitierra a principios de 2020. Foto: cortes\u00eda de Wendy L\u00f3pez<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592578165483{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Estos conversatorios son la asignatura insignia de este lugar donde, entre otras cosas, se discute c\u00f3mo deshacerse de las asignaturas, curr\u00edculas, pedagog\u00edas y libros de texto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cNo tenemos ninguna pedagog\u00eda porque estamos en contra de la idea de educar y de ense\u00f1ar. No sentimos que nadie deba estar ense\u00f1ando a nadie, mucho menos con un curr\u00edculum y menos bajo la idea de que el que ense\u00f1a sabe m\u00e1s\u201d, explica Gustavo Esteva, cofundador y miembro del concejo de ancianos de esta \u2018universidad\u2019 ubicada en la ciudad de Oaxaca.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ligeramente encorvado sobre la mesa, Gustavo toma la palabra espor\u00e1dicamente, sin histrionismo, acostumbrado plenamente a la din\u00e1mica. De vez en cuando voltea la mirada para hacer contacto visual, pero sin comprometer a nadie. En casi cuatro d\u00e9cadas de pr\u00e1ctica, parece dominar el m\u00e9todo de la desprofesionalizaci\u00f3n: hablar sin adoctrinar, mirar sin someter, compartir sin ense\u00f1ar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En los conversatorios se pueden ejercer al menos dos de estos principios ya que, ante la oportunidad de conversar, los asistentes ejercitan su inter\u00e9s e inciden en la construcci\u00f3n colectiva de conocimiento, bajo el entendido com\u00fan de que ning\u00fan saber vale m\u00e1s que otro. Se asiste y se habla s\u00f3lo si se es libre.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1708&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592581299094{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Sesi\u00f3n sobre medicina tradicional con hierbas y frutos locales en Unitierra Oaxaca. Foto: cortes\u00eda de Wendy L\u00f3pez<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592589891703{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cEstamos convencidos de que todo el conocimiento nuevo para una persona o para la humanidad se genera en conversaci\u00f3n. Que no es un tipo solo haciendo experimentos y que de pronto le cay\u00f3 el veinte\u201d, sostiene Gustavo, con una convicci\u00f3n hegeliana sobre este principio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las sesiones y las palabras tejen pensamientos, sentimientos y actitudes, configurando la realidad comunal: \u201cSon los rituales los que generan creencias, no al rev\u00e9s\u201d, agrega Gustavo. Bajo esta metodolog\u00eda, los hablantes repiensan sus bases y con esto a ellos mismos. Nadie les va a ense\u00f1ar nada, pero ellos pueden aprender de todos. Eso que muchos de ellos llaman sentipensar (dialogar con la mente y el coraz\u00f3n) trabaja a tope. Nadie sale de estos espacios sin haber sido transformado en alg\u00fan sentido.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>De la promoci\u00f3n a la conmoci\u00f3n<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No es casualidad que esta manera de conversar sea tan parecida a la de las asambleas comunitarias del M\u00e9xico rural, pues la Unitierra nace del trabajo con comunidades ind\u00edgenas de Oaxaca.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Partiendo de la experiencia del Centro de Encuentros y Di\u00e1logos Interculturales (CEDI) la Unitierra inici\u00f3 actividades de manera informal en 1999, despu\u00e9s de que el primer Foro Estatal Ind\u00edgena de Oaxaca diagnosticara que la educaci\u00f3n hab\u00eda sido el principal instrumento del Estado para destruir sus pueblos. En 2001 se constituy\u00f3 como asociaci\u00f3n, en una figura que coaliga tanto a organizaciones sociales ind\u00edgenas como no ind\u00edgenas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La consecuencia de este origen es que su nombre sea una iron\u00eda: la Universidad de la Tierra no es, ni fue, ni ser\u00e1 una universidad. \u00bfPor qu\u00e9? Por el simple hecho de que no aspira a serlo, pues no comparte la rigidez de esa instituci\u00f3n ni ning\u00fan regateo a las posibilidades de entender el mundo. En una universidad como cualquiera de nuestro sistema escolarizado es imposible aprender en libertad, afirman desde Unitierra, y hasta resulta rid\u00edculo hablar de universidad (un solo verso) en tiempos en que se discuten los pluriversos: los mundos donde caben muchos mundos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Intelectualmente, la Unitierra se apoya, entre muchas otras fuentes, en los postulados de Gustavo Esteva, quien a su vez recupera una buena parte del pensamiento de Iv\u00e1n Illich, aquel anarquista austriaco que dijo que la supervivencia de la especie humana depende de descubrir la esperanza como fuerza social, y que debemos de enfrentarnos a los hechos en vez de lidiar con las ilusiones.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1709&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592578457444{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para Gustavo Esteva, no es tan dif\u00edcil poner el cuidado de la vida en el centro de la organizaci\u00f3n. M\u00e1s dif\u00edcil, sostiene, es eliminar toda jerarqu\u00eda. Foto: Jair Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592590002340{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Como resultado, el involucramiento de la Unitierra no queda en la curiosidad intelectual y ha implicado acompa\u00f1ar activamente movimientos como el EZLN, la comuna de Oaxaca en 2006, la Secci\u00f3n 22 del sindicato de maestros y la lucha por la defensa de los ma\u00edces nativos. Sin embargo, en vez de promover estas causas, Gustavo Esteva define la actitud de la Unitierra hacia ellas como una conmoci\u00f3n o un contagio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cPromover significa que yo me muevo con otro bajo uno de dos supuestos: que est\u00e1 paralizado o que se est\u00e1 moviendo, pero en la direcci\u00f3n equivocada, y que yo s\u00ed s\u00e9 cu\u00e1l es la direcci\u00f3n en que debe moverse\u201d, explica Esteva. \u201cEntonces nosotros no creemos en eso, hablamos de conmoci\u00f3n y contagio. Conmoci\u00f3n significa que nos movemos junto con el otro, no movemos al otro. Y nos movemos con todo: con el coraz\u00f3n, las manos, el est\u00f3mago\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>\u201cNunca me hab\u00edan preguntado qu\u00e9 quer\u00eda aprender\u201d<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La conmoci\u00f3n en Unitierra empieza cuando llega un visitante, que es recibido con una pregunta inusual en nuestro sistema educativo: \u201c\u00bfQu\u00e9 quieres aprender?\u201d. Definido esto, no hay proped\u00e9utico ni tronco com\u00fan de materias; se procede inmediatamente a aprender haciendo en compa\u00f1\u00eda de alguien que sepa c\u00f3mo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cSi alguien viene aqu\u00ed y nos dice \u2018quiero aprender filosof\u00eda o astronom\u00eda\u2019 lo mandamos con un fil\u00f3sofo, no a que se ponga a leer a los griegos, sino a que se ponga a filosofar, para que ah\u00ed descubra si efectivamente eso es lo que esta persona quiere hacer\u201d, explica Esteva.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esto le ocurri\u00f3 a Edgardo Garc\u00eda cuando lleg\u00f3 a la Unitierra en 2011. Reci\u00e9n terminaba la carrera de sociolog\u00eda en la Universidad Benito Ju\u00e1rez de Oaxaca y ten\u00eda que acreditar su servicio social como requisito de titulaci\u00f3n, por lo que buscaba un lugar con el cual vincularse. Encontr\u00f3 una oportunidad en la Ciudad Administrativa de la ciudad de Oaxaca, pero no dur\u00f3 ni un mes. Despu\u00e9s de vivir el movimiento social de 2006 en Oaxaca, la normalidad acad\u00e9mica y social le parec\u00eda obsoleta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cFue pasar de un momento de movilizaci\u00f3n social muy alto a hacer que no pasaba nada\u201d, explica Edgardo, quien escuch\u00f3 de la Unitierra y de Gustavo Esteva a partir de lecturas que llegaron a sus manos durante un intercambio en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM, en la Ciudad de M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Antes de dirigirse a la vieja casona que sirve de sede a la Unitierra, Edgardo prepar\u00f3 una carpeta con su documentos personales y acad\u00e9micos, dispuesto a acreditar qui\u00e9n era para ser aceptado. No ten\u00eda idea de que nadie se los pedir\u00eda. En lugar de eso, su entrevista con Gustavo Esteva se redujo a una pregunta que lo sorprendi\u00f3: \u00bfQu\u00e9 quieres aprender?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cNunca me hab\u00edan preguntado qu\u00e9 quer\u00eda aprender, entonces no ten\u00eda una respuesta. Entonces Gustavo me dijo \u2018vente ma\u00f1ana\u2019 y a partir de ah\u00ed empezamos a trabajar\u201d, recuerda Edgardo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Lo que inici\u00f3 como servicio social se convirti\u00f3 en un proceso de aprendizaje que dur\u00f3 cinco a\u00f1os. En este tiempo aprendi\u00f3, entre muchas otras cosas, a imprimir y encuadernar, a producir y transmitir programas de radio, a usar electrodom\u00e9sticos impulsados por mecanismos de bicicletas, a cultivar huertos urbanos y, por supuesto, a sentipensar, conmocionarse con otros y a aprender haciendo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1706&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592578773647{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los talleres de impresi\u00f3n, radio comunitaria y huertos urbanos son algunas actividades recurrentes en la Unitierra Oaxaca. Foto: cortes\u00eda de Wendy L\u00f3pez<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592578869663{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p>Adem\u00e1s de personas, a la Unitierra llegan representantes de comunidades enteras en busca de aprendizajes concretos: \u201cQueremos instalar un sistema de bombeo con energ\u00eda solar para regar nuestras parcelas\u201d, \u201cqueremos tener soberan\u00eda alimentaria en la escuela primaria\u201d, \u201cqueremos sustituir los inodoros de agua por inodoros ecol\u00f3gicos\u201d. Se trata de conocimientos que dif\u00edcilmente tendr\u00e1n un reconocimiento, sin embargo, resuelven necesidades reales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un aprendizaje clave para Edgardo fue la figura de la cooperativa como una alternativa laboral. Esto deriv\u00f3 de un trabajo conjunto en el Semillero Cooperativo de Unitierra de la mano de la editorial El Rebozo, otra cooperativa con m\u00e1s experiencia y dispuesta a compartir las lecciones de su proceso. En este espacio se discut\u00eda de econom\u00eda solidaria y de c\u00f3mo crear opciones para buscar autonom\u00eda financiera en un sistema econ\u00f3mico cooptado por la cultura capitalista. Con estos insumos, Edgardo y otros 25 compa\u00f1eros fundaron la Cooperativa Aut\u00f3noma de Convivencia y Aprendizaje de Oaxaca (CACAO), que con el paso de los a\u00f1os se convirti\u00f3 en La Aut\u00e9ntica, una cooperativa de ahora ocho integrantes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Aut\u00e9ntica, que cambi\u00f3 varias veces su sede en el centro de Oaxaca a medida que las rentas se disparan, lleva los principios de libre aprendizaje de Unitierra a un negocio: no hay chefs, todos ayudan tanto a cocinar como a limpiar o a atender; los insumos se compran a campesinos del estado mediante pr\u00e1cticas de comercio justo y se trata de apoyar tanto la producci\u00f3n local como la producci\u00f3n de semillas nativas de cacao, guardando distancia con los grandes acaparadores de semillas y con las corporaciones que dominan el mercado. En las v\u00edsperas de la pandemia por Covid-19, La Aut\u00e9ntica cerr\u00f3 su chocolater\u00eda en el centro y se repleg\u00f3 a la periferia de la ciudad, donde contin\u00faa la fabricaci\u00f3n de barras de su marca insignia, el chocolate Rebeld\u00eda.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1710&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592578887441{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Desde sus aprendizajes en la Unitierra, buscando autonom\u00eda financiera, Edgardo y compa\u00f1eros establecieron una cooperativa de chocolate que hoy produce la marca Rebeld\u00eda. Foto: cortes\u00eda de Rebeld\u00eda<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592589541249{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>De la educaci\u00f3n alternativa a las alternativas a la educaci\u00f3n<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las conversaciones de la Unitierra nunca se quedan en el aula. A menudo ni siquiera nacen ah\u00ed, pues son inquietudes y debates surgidos en la casa o cualquier otro \u00e1mbito personal. Itzel Far\u00edas vivi\u00f3 esto a partir de la crianza de su hijo que, seg\u00fan lo decidi\u00f3 con su familia, no buscar\u00e1 una educaci\u00f3n formal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de formarse en psicolog\u00eda y de ejercer nueve a\u00f1os como maestra y psicoterapeuta del desarrollo para ni\u00f1os, a Itzel le lleg\u00f3 el momento de poner en pr\u00e1ctica todo lo que hab\u00eda aprendido de educaci\u00f3n, pues naci\u00f3 su hijo Ollin. Empe\u00f1ada en encontrar lo mejor para \u00e9l, fue desplaz\u00e1ndose de la educaci\u00f3n formal e institucional a modelos alternativos como el Montessori y el Waldorf. Al poco tiempo inici\u00f3 una maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Educaci\u00f3n en la Universidad Iberoamericana de la Ciudad de M\u00e9xico, y con ello su vida personal y su objeto de estudio se hicieron aun m\u00e1s cercanos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como tema de tesis, Itzel se propuso analizar las alternativas a la educaci\u00f3n. Simult\u00e1neamente, en su hijo Ollin crec\u00eda el descontento con la escuela en la que se encontraba. A Ollin no le gustaba el espacio y enfrentaba con desgano el tener que ir a un lugar extra\u00f1o en donde, adem\u00e1s, se aburr\u00eda. Como por contagio, Itzel tambi\u00e9n desarroll\u00f3 resistencia a su tema de investigaci\u00f3n; tanto para ella como para su hijo se hac\u00eda claro que el problema no era la educaci\u00f3n alternativa, sino la educaci\u00f3n en s\u00ed.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cNo pasaron ni seis meses cuando me di cuenta, por la vivencia personal y por lo que yo estaba investigando, que ni era la educaci\u00f3n formal ni la alternativa, sino que habr\u00eda que romper con todo esto y abrir la posibilidad de vivir en libertad y realmente aprender lo que uno quiere cuando uno lo desea\u201d, explica Itzel.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La decisi\u00f3n apareci\u00f3 clara para la familia: Ollin no volver\u00eda a la escuela. Su madre cambiar\u00eda de tema de tesis: en lugar de investigar educaci\u00f3n alternativa, Itzel se propon\u00eda arrojar luz a las alternativas a la educaci\u00f3n. Pero los problemas empezaron pronto; su asesor de tesis le indic\u00f3 que esa opci\u00f3n no era posible, que deb\u00eda buscar algo m\u00e1s. \u00a1C\u00f3mo era posible buscar alternativas a la educaci\u00f3n en un departamento universitario sobre educaci\u00f3n! \u201cMe dec\u00edan que era como negarlo todo\u201d, recuerda Itzel.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1713&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579110801{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Ollin aprendi\u00f3 recientemente a leer y escribir por curiosidad e inter\u00e9s, sin clases y sin maestros, ahora pone en pr\u00e1ctica sus nuevos conocimientos al investigar sobre lo que le llama la atenci\u00f3n, como el comportamiento de los perros. En cada caminata que hace con Flor, su compa\u00f1era perruna, va tomando notas en un cuaderno. Foto: Jair Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579400011{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Adem\u00e1s, las fuentes de informaci\u00f3n eran simplemente inexistentes. Despu\u00e9s de agotar las bibliotecas de la Iberoamericana, la UNAM y otras de las principales en la Ciudad de M\u00e9xico, empez\u00f3 a entender que el tema escapaba a las convenciones universitarias. Casi estuvo a punto de bajar los brazos, pero su nuevo asesor de tesis (al anterior simplemente lo tuvo que cambiar), Stefano Sartorello, le recomend\u00f3 investigar en la Universidad de la Tierra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En un suspiro Itzel estaba en Oaxaca y empez\u00f3 a desatar el nudo gordiano de su investigaci\u00f3n. En Unitierra conoci\u00f3 experiencias que evidenciaban que las alternativas a la educaci\u00f3n no s\u00f3lo exist\u00edan, sino que estaban en pr\u00e1ctica en regiones impensadas desde la Ciudad de M\u00e9xico: sindicatos, comunidades ind\u00edgenas, organizaciones de base, colectivos urbanos o comerciantes. La literatura sobre el tema tambi\u00e9n empez\u00f3 a fluir en forma de publicaciones de editoriales no comerciales, programas de radio comunitarios y tradiciones orales tanto de los distintos pueblos ind\u00edgenas del estado como de los invitados que llegaban a Unitierra desde distintas partes del mundo. Todo este conocimiento se articulaba con conceptos m\u00e1s amplios de la regi\u00f3n, como la comunalidad, la autonom\u00eda y la resistencia a la modernidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEntre la carencia de ejemplos de desescolarizaci\u00f3n Unitierra apareci\u00f3 como un faro, porque nos da luz sobre lo que significa vivir desescolarizados, sin m\u00e9todos, sin maestros, sin calificaciones\u201d, explica Itzel.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de un a\u00f1o en la Unitierra, Itzel y su familia decidieron mudarse definitivamente a Oaxaca. Gustavo Esteva los invit\u00f3 a colaborar m\u00e1s cercanamente partiendo de sus propias pulsiones desescolarizantes. Actualmente Itzel coordina un grupo de estudio y acompa\u00f1amiento a familias desescolarizadas y personas interesadas en recuperar la capacidad de aprender: la Red de Aprendizajes Alternativos de Oaxaca (RAAO).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cTodos estamos en posibilidad de aprender todo de todos, independientemente de los recursos o conocimientos espec\u00edficos que se tengan\u201d, afirma Itzel. En los grupos (tambi\u00e9n les llaman tribus) de desescolarizaci\u00f3n, la crianza es comunal y mutua. Una sesi\u00f3n, por ejemplo, es dedicada a hornear pan en casa de una familia. Todos aprenden y comparten los recursos; entre ellos mismos complementan sus distintos conocimientos sobre harinas, levaduras, fuegos y tiempos de cocci\u00f3n. La familia anfitriona, lo suficientemente solvente como para tener un horno en casa, aprende la semana siguiente a sembrar milpa en casa de una familia campesina, una actividad a la que de otra forma no tendr\u00eda acceso. El aprendizaje fluye igual para ni\u00f1os que para los adultos.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1714&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592588978205{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Familias interesadas en la desescolarizaci\u00f3n en el Tercer encuentro de la Red de Aprendizajes Alternativos de Oaxaca (RAAO) en Santa Catarina Lachatao. Foto: cortes\u00eda de Alfredo Agudo<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592590078647{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]A final de cuentas, los ni\u00f1os desescolarizados adquieren muchas de las mismas capacidades que en la escuela (lectoescritura, \u00e1lgebra, anatom\u00eda o biolog\u00eda) y pueden certificar sus conocimientos aprovechando los vac\u00edos del sistema educativo nacional. La diferencia estriba en el proceso: aprender es m\u00e1s enriquecedor cuando proviene del inter\u00e9s y no de la obligaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cHacen falta m\u00e1s espacios como Unitierra, pero son espacios que cada uno de nosotros tenemos que crear\u201d, afirma Itzel.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Sembrar Unitierras<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>M\u00e1s que la casona donde tienen lugar sus actividades, la Unitierra es una idea con una invitaci\u00f3n abierta a ser apropiada y replicada. Por esto, el aprender en libertad se esparci\u00f3 hacia otras latitudes no s\u00f3lo de M\u00e9xico, sino tambi\u00e9n del extranjero.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como aves que se alimentaron del fruto, muchos invitados de Gustavo Esteva y sus compas han regresado a sus lugares de origen a regar la semilla de nuevas Unitierras, donde conjugan el sentipensar de acuerdo a sus cosmovisiones y necesidades espec\u00edficas: la de Chiapas vinculada al zapatismo; la Unitierra de California postulando el Black Lives Matter; la de Manizales, Colombia, defendiendo la pluriversidad de los r\u00edos y los pueblos del Pac\u00edfico; la de Catalu\u00f1a defendiendo la econom\u00eda solidaria. As\u00ed sucesivamente, descubriendo una geograf\u00eda de saberes alternativos que llega hasta Tokio, Jap\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En esta cartograf\u00eda de posibilidades, la Unitierra Huitzo se ubica a s\u00f3lo cuarenta kil\u00f3metros de la ciudad de Oaxaca y ha elegido a la salud como el foco de su autonom\u00eda. Despu\u00e9s de d\u00e9cadas de trabajo voluntario en comunidades de Oaxaca, Ernestina Prado y Rosa Elena Corona (Tina y Mari, para la comunidad) coincidieron en los conversatorios de la Unitierra, donde las cautiv\u00f3 esa posibilidad de reaprender a sanar: \u00bfC\u00f3mo quitarle a la medicina algo del poder que le hemos dado sobre nuestros cuerpos y volver a tener el control? Sanar en vez de curar y aprender en lugar de ense\u00f1ar. En poco tiempo se volvieron parte de la comunidad Unitierra y fueron invitados a apoyar un proyecto de instalaci\u00f3n de sanitarios ecol\u00f3gicos y estufas de barro en comunidades de los valles centrales de Oaxaca.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1711&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579601168{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Tina y Mari (a la derecha), fundadoras de Unitierra Huitzo, junto con dos compa\u00f1eras. Foto: Jair Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579648192{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Paralelamente, Tina y Mari comenzaron a implementar esas ecotecnias en su casa en el municipio San Pablo Huitzo, donde suscitaron el inter\u00e9s de vecinos y vecinas que ped\u00edan apoyo para implementarlas en sus propios hogares. Las congregaciones de trabajo comenzaron a atraer m\u00e1s gente, hasta que un d\u00eda de 2013 el doctor Rolando V\u00e1zquez, emocionado por los aprendizajes conseguidos, don\u00f3 un terreno para poner una Unitierra en esa misma comunidad. El espacio qued\u00f3 consagrado a las ecotecnias y la salud, tanto f\u00edsica como espiritual, a trav\u00e9s del trabajo de la tierra, la sana nutrici\u00f3n, la herbolaria, la homeopat\u00eda, los masajes y los ba\u00f1os en temazcal.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1718&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579675949{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El temazcal es un ba\u00f1o prehisp\u00e1nico con calor y hierbas medicinales. Las \u2018compas\u2019 de Unitierra Huitzo atienden con este m\u00e9todo a visitantes de dentro y fuera de la comunidad. Foto: Jair Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579732630{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Los \u2018compas\u2019 de Unitierra Oaxaca respaldaron el naciente proyecto de Unitierra Huitzo, canaliz\u00e1ndoles interesados. Con algunos donativos, Tina y Mari consolidaron su cofrad\u00eda de mujeres interesadas en recuperar su capacidad de sanar y construyeron su infraestructura: una caba\u00f1a que ahora sirve de cafeter\u00eda, un sal\u00f3n de usos m\u00faltiples, un temazcal para diez personas, vestidores y suficiente tierra para sembrar milpa cada primavera.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Siete a\u00f1os despu\u00e9s, la Unitierra Huitzo alberga un mercado org\u00e1nico los s\u00e1bados, talleres de autoconstrucci\u00f3n con adobe o carrizo, tardes de cine comunitario y jornadas de cuentos para ni\u00f1os, de historia o de desescolarizaci\u00f3n, entre otras iniciativas. Entre las doce mujeres que hacen funcionar este espacio el sentido de trabajo ha sido desplazado por un sentido de familia.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1712&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579875408{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Las frutas y verduras que se venden los s\u00e1bados en el mercado org\u00e1nico son cosechadas esa misma ma\u00f1ana. Foto: Jair Casasola<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579843822{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cEl sentido comunitario es de aqu\u00ed y lo estamos reaprendiendo junto con la comunidad misma, porque hay valores que se perdieron un poco pero siguen estando ah\u00ed. Nuestro ser y hacer viene de la Unitierra Oaxaca, que es la que nos hizo brotar la necesidad de hacer cosas concretas\u201d, explica Mari.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1717&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592579937027{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Mujeres de Unitierra Huitzo siembran milpa ante la temporada de lluvia. Es una de las actividades para (re)aprender a sanar a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n. Foto: Juan Mayorga<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592580013090{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]A unos dos mil kil\u00f3metros de Huitzo, internados en la vastedad de Sudam\u00e9rica, la Unitierra en Colombia tiene como escenario la ciudad de Manizales. Desde el as\u00ed llamado Tejido de Colectivos-Unitierra Manizales-Caldas y Suroccidente Colombiano se discuten las problem\u00e1ticas del centro-occidente, de la regi\u00f3n de los r\u00edos y el Caribe colombianos. Son regiones tan golpeadas por la marginaci\u00f3n hist\u00f3rica, los proyectos extractivistas (miner\u00eda, agricultura industrial), el racismo con los pueblos afro o la violencia del narco que en ese espacio se prefiere hablar de \u2018pol\u00edticas de la esperanza\u2019, explica Patricia Botero, una de las coordinadoras de este espacio.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1719&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592580056491{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El Tejido de Colectivos est\u00e1 arraigado en las problem\u00e1ticas de distintas comunidades de Colombia, entre ellas las afrocaribe\u00f1as. Foto: cortes\u00eda de Patricia Botero<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592582499888{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cCuando hablamos de pol\u00edticas de la esperanza, lo que nos interesa es denunciar lo que est\u00e1 sucediendo, pero al mismo tiempo anunciar esos mundos milenarios que han estado ah\u00ed desde un lugar no colonizado del relato, que son lo que nos permiten beber de esos sentidos y esperanzas, y construir procesos\u201d, afirma Patricia, quien adem\u00e1s de sus t\u00edtulos no oficiales en la Unitierra es doctora en Ciencias Sociales y profesora invitada en diferentes universidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Habitando algunas de las barriadas m\u00e1s depauperadas de la regi\u00f3n, el Tejido de colectivos-Unitierra bebe de las esperanzas de los pueblos afro, las pr\u00e1cticas de barrio, las econom\u00edas locales y las resistencias desde lo m\u00e1s abajo. En una sesi\u00f3n practican la crianza mutua de los hijos, en la que \u2018ombligan\u2019 a los peque\u00f1os y a sus familias. En otra, aprenden de sanaci\u00f3n a trav\u00e9s de los masajes tradicionales de Gloria Hern\u00e1ndez, una yerbera en el mercado del pueblo. En otra ocasi\u00f3n reciben a Arturo Guerrero para escuchar de las experiencias de comunalidad en Oaxaca.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1716&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592580229290{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Conversa con la obra de teatro Espera Esperanza, Colectivo Creapaz y grupo de teatro infantil La Pelota Amarilla. Foto: cortes\u00eda de Patricia Botero<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592580354273{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Para plasmar con letras algunos de estos aprendizajes, el grupo fund\u00f3 la Editorial Color Tierra, con la cual se proponen desindividualizar la lectura y la escritura, y seguir contando historias de sanaci\u00f3n, as\u00ed sea provenientes de contextos profundamente hirientes. La guerra entre el Estado colombiano y los grupos guerrilleros es uno de ellos, pues en el fuego cruzado han quedado comunidades negras de Buenaventura y Choc\u00f3, as\u00ed que la Editorial Color Tierra ha respaldado la comunicaci\u00f3n entre estas regiones y las barriadas de Manizales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cCreo que las Unitierras lo que buscamos es reivindicar ese pensamiento que hay desde la humildad desde los pasos, pensamientos y filosof\u00edas milenarias que no pueden terminar nuevamente en una disciplina y un asunto ex\u00f3tico, sino toda esa mirada de los pueblos y las alternatividades\u201d, explica Patricia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Volviendo a Oaxaca, Gustavo Esteva comparte aprendizajes y desaf\u00edos que trajo consigo la pandemia de Covid-19. Por un lado, la ense\u00f1anza en l\u00ednea trajo la escuela a la casa y muchos padres se est\u00e1n dando cuenta del horror de ciertas pedagog\u00edas y contenidos y sobre todo de la rigidez escolar. \u201cAhora estamos viendo un estallido de inter\u00e9s en las propuestas desescolarizadas de aprendizaje\u201d, comenta. Por otro lado, persiste y adquiere nuevas dimensiones el desaf\u00edo de hacer comunidad. \u201cMientras que el virus plantea un peligro real, \u00e9ste se agrava por lo que se nos exige: aislarnos, separarnos, tomar distancia de los dem\u00e1s, cuando se necesita m\u00e1s que nunca enfrentar juntos ese peligro, intensificando nuestra interacci\u00f3n.\u201d Sin embargo, agrega, \u201ces un desaf\u00edo compartido por muchos millones de personas que no tienen tras de s\u00ed algo que puedan llamar comunidad, y con ellas y ellos vamos cay\u00e9ndonos y levant\u00e1ndonos\u201d.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>S\u00famate a sus actividades semanales como el conversatorio Caminos de la Autonom\u00eda Bajo la Tormenta o los grupos de estudio (ahora repensando la pandemia), escribiendo a contactounitierra@gmail.com.<\/li>\n<li>S\u00e9 parte de la Red de intercambio de saberes, que incluye a padres que practican la desescolarizaci\u00f3n de sus hijos; tiene actividades continuas.<\/li>\n<li>Participa en Regenerar nuestras comunidades y Crianza mutua, iniciativas que se realizan con colectivos, grupos y comunidades, principalmente de Oaxaca.<\/li>\n<li>Quiz\u00e1 la forma m\u00e1s gozosa de acercarse a Unitierra es llegar a ella con una inquietud de aprendizaje, con las ganas de aprender algo fuera de los formatos habituales, en libertad.<\/li>\n<li>Te puedes sumar <a href=\"https:\/\/unitierraoax.org\/para-poder-quedarse-en-casa-primero-hay-que-tener-una\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">aqu\u00ed<\/a> a la campa\u00f1a de donativos para apoyar el proyecto de reconstrucci\u00f3n social del h\u00e1bitat en Ixtepec, luego de los terremotos de 2017.<\/li>\n<li>Todo lo anterior y algunas cosas m\u00e1s pueden encontrarse en la <a href=\"https:\/\/unitierraoax.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">p\u00e1gina de la Unitierra<\/a>, incluyendo direcci\u00f3n y formas de contacto.<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1700\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/&#038;text=Aprender%20en%20libertad\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1700\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1700\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">6.5k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1722&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1592584235046{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592589267466{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Juan Mayorga <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es periodista independiente especializado en asuntos ambientales. Sus temas prioritarios son crisis ambientales, cambio clim\u00e1tico, fronteras planetarias, transici\u00f3n energ\u00e9tica, producci\u00f3n agroalimentaria, salud p\u00fablica y pueblos ind\u00edgenas. Ha publicado en El Universal, CNNM\u00e9xico, Expansi\u00f3n, Animal Pol\u00edtico y Proceso, entre otros espacios nacionales e internacionales. Tiene un m\u00e1ster en Public Management y GeoGovernance por la Universidad de Potsdam, en Alemania. Est\u00e1 convencido de que las culturas originarias, sobre todo en el Sur Global, guardan valiosas ense\u00f1anzas para enfrentar la actual crisis civilizatoria y sus consecuentes amenazas ambientales.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1721&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1592584256245{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592580696079{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Jair Leyva Casasola <\/b> <span lang=\"ES-TRAD\">se ha formado y especializado en las \u00e1reas de producci\u00f3n, cinematograf\u00eda y fotograf\u00eda documental. Ha colaborado con Campamento Audiovisual Itinerante, OaxacaCine, La Calenda Audiovisual, OSIIMPE y Cooperaci\u00f3n Comunitaria as\u00ed como en varias producciones cinematogr\u00e1ficas.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1715&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1592577826464{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Unitierra es una semilla que encuentra tierra f\u00e9rtil en personas de distintas generaciones en diferentes rincones de M\u00e9xico y el mundo. Aqu\u00ed parte&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[20],"tags":[],"class_list":["post-1700","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-educacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Aprender en libertad &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Aprender en libertad\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2020-06-19T01:58:01+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2020-06-23T18:09:25+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/h10_facebook-min.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Aprender en libertad\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/h10_twitter-min.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"39 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\",\"name\":\"Aprender en libertad &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2020-06-19T01:58:01+00:00\",\"dateModified\":\"2020-06-23T18:09:25+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Aprender en libertad\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Aprender en libertad &#8211; Albora","description":"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Aprender en libertad","og_description":"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2020-06-19T01:58:01+00:00","article_modified_time":"2020-06-23T18:09:25+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/h10_facebook-min.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Aprender en libertad","twitter_description":"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/h10_twitter-min.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"39 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/","name":"Aprender en libertad &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2020-06-19T01:58:01+00:00","dateModified":"2020-06-23T18:09:25+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Despu\u00e9s de casi veinte a\u00f1os de trayectoria, de hacer y de constantemente cuestionarse, la Unitierra se ha sacudido de los \u00faltimos vestigios de educaci\u00f3n que les quedaban: esos intentos de programas y de curr\u00edculas que irremediablemente colapsaban cuando los asistentes descubr\u00edan lo que en verdad quer\u00edan hacer. S\u00f3lo tres principios sobreviven como ejes del aprendizaje: se aprende haciendo; se aprende conversando; se aprende en libertad.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/aprender-en-libertad\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Aprender en libertad"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1700","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1700"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1700\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1738,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1700\/revisions\/1738"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1700"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1700"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1700"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}