{"id":1739,"date":"2020-08-09T10:06:51","date_gmt":"2020-08-09T15:06:51","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1739"},"modified":"2020-08-15T09:29:27","modified_gmt":"2020-08-15T14:29:27","slug":"un-camino-hacia-la-justicia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/","title":{"rendered":"Un camino hacia la justicia"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1750&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981103027{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, en la d\u00e9cada de los noventa, ante la negligencia, omisiones e impunidad de los casos de violencia contra las mujeres. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596985702399{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">Un camino hacia la justicia<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Roc\u00edo Gallegos<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Rey R. J\u00e1uregui<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Agosto 9, 2020<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 17 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">G\u00c9NERO<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CHIHUAHUA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981299238{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Camina sobre una losa de cemento que cubre lo que fue un campo agr\u00edcola de algod\u00f3n, donde hace diecinueve a\u00f1os se hallaron los cuerpos sin vida de siete mujeres que estaban semienterradas, a flor de tierra. Un cuerpo m\u00e1s se localiz\u00f3 fuera del predio, pero en el mismo per\u00edmetro.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>Los pasos de Imelda Marrufo Nava son firmes. El lugar lo conoce bien. Lo recorri\u00f3 en ese entonces para clamar justicia y ha estado ah\u00ed en distintos momentos desde que se construy\u00f3 sobre ese pante\u00f3n clandestino un monumento en memoria de las mujeres v\u00edctimas de homicidio por razones de g\u00e9nero en Ciudad Ju\u00e1rez.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El memorial es emblem\u00e1tico no solo porque es el resultado de una lucha de casi siete a\u00f1os de las madres de mujeres asesinadas contra el Estado mexicano \u2013ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos\u2013 tambi\u00e9n porque ese hecho provoc\u00f3 un giro al movimiento de organizaci\u00f3n colectiva que, desde 1993, pugna por justicia para las mujeres desaparecidas y asesinadas en esta ciudad mexicana, en la l\u00ednea fronteriza con Estados Unidos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEra una \u00e9poca convulsa por las desapariciones y asesinatos, hab\u00eda mucho activismo, no ten\u00edamos otra agenda m\u00e1s que la de pedir justicia\u201d, cuenta Imelda. Se refiere al activismo de calle, de rastreos en pasajes des\u00e9rticos y de las pintas de cruces rosas en protesta por las mujeres asesinadas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Era el 2001, a\u00f1o en el que la violencia contra las mujeres se agudiz\u00f3 en Ciudad Ju\u00e1rez con el descubrimiento de ocho cuerpos en el Campo Algodonero, el 6 y 7 de noviembre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los restos de Esmeralda Herrera Monreal, de quince a\u00f1os, empleada dom\u00e9stica; Laura Berenice Ramos, de diecisiete, estudiante de preparatoria, y Claudia Ivette Gonz\u00e1lez, obrera de maquiladora, de veinte a\u00f1os, fueron encontrados entre los surcos agr\u00edcolas, junto a los de Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Acosta Ram\u00edrez, Mar\u00eda Rocina Galicia, Merl\u00edn Elizabet Rodr\u00edguez Sa\u00e9nz, Mayra Juliana Reyes Sol\u00eds y Ver\u00f3nica Mart\u00ednez Galicia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La desaparici\u00f3n y el brutal asesinato de las adolescentes encontradas en esa plantaci\u00f3n algodonera desafi\u00f3 a las organizaciones civiles para ir m\u00e1s all\u00e1 de las exigencias de justicia. \u201cNos llev\u00f3 a organizar una consulta ciudadana para preguntar con respecto a la violencia de g\u00e9nero y feminicidio y con los resultados se present\u00f3 un reporte sobre la situaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos\u201d, narra Imelda mientras camina por el jard\u00edn de las cruces rosas colocadas en el memorial para v\u00edctimas de femicidios.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1751&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1597501064825{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"><span lang=\"ES\">Como otras intervenciones, este mural fue resultado de la organizaci\u00f3n de mujeres feministas independientes por motivo del D\u00eda de la Mujer y para brindar homenaje a Isabel Cabanillas, compa\u00f1era asesinada. Se quiere que el Memorial de Campo Algodonero sea un espacio de reuni\u00f3n y trabajo comunitario. Foto: Rey R. Jauregui<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981517263{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En esas acciones que se promovieron a partir del hallazgo en el Campo Algodonero est\u00e1n los antecedentes de los primeros pasos de personas y organizaciones civiles, como Casa Amiga Esther Ch\u00e1vez Cano, Grupo Compa\u00f1eros, Organizaci\u00f3n Popular Independiente y Sin Violencia, entre otras, que se agruparon con el nombre de Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201c\u00c9ramos una conjunci\u00f3n de personas que nos encontr\u00e1bamos reconociendo un contexto de violencia que no entend\u00edamos\u201d, dice Imelda, una abogada feminista de cabellos rizados, cofundadora y coordinadora de la agrupaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con antecedentes de movilizaci\u00f3n por el hallazgo de los ocho cuerpos de mujeres en el sitio Campo Algodonero, la red se integr\u00f3 en 2004, con las mujeres en el centro de sus estrategias. Ha sido una lucha que iniciaron agrupaciones, con familiares de mujeres asesinadas, con v\u00edctimas de violencia y con defensoras de derechos humanos que tambi\u00e9n han sufrido violencia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed se comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de un camino hacia la justicia para otras mujeres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cCiertamente nuestra organizaci\u00f3n colectiva no se inicia con un trabajo jur\u00eddico en sentido estricto\u201d, explica al hablar del movimiento que tiene en sus cimientos una pluralidad de personas que, desde el activismo, la academia, la investigaci\u00f3n social y los colectivos, constituye una fuerza articuladora para la defensa de los derechos de las mujeres, la incidencia pol\u00edtica y el acompa\u00f1amiento a familiares de desaparecidas y de v\u00edctimas de feminicidio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A casi diecinueve a\u00f1os del hallazgo de Campo Algodonero, este colectivo feminista no para de trabajar. Las organizaciones que como movimiento social forman la red, tales como Casa Amiga, Programa Compa\u00f1eros y Sin Violencia, han sido promotoras de acciones de prevenci\u00f3n de violencia sexual infantil y familiar; realizan intervenci\u00f3n con mujeres en contextos de reclusi\u00f3n y usuarias de drogas, y son promotoras de refugios y casas de emergencia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Por otra parte, el equipo operativo de Red Mesa de Mujeres, con sus acciones ha logrado visibilizar la violencia contra la mujer, consolidar la prevenci\u00f3n, contribuir a la creaci\u00f3n de protocolos estandarizados para investigaciones del feminicidio, vigilar la actuaci\u00f3n de fiscales, defensores y jueces, impulsar centros de justicia as\u00ed como justicia para las v\u00edctimas en casos emblem\u00e1ticos, en los que ahora cimienta su nuevo desaf\u00edo: la instalaci\u00f3n de tribunales especializados de g\u00e9nero para favorecer la igualdad y no discriminaci\u00f3n en fallos judiciales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cHemos tenido que aprender, generar habilidades, t\u00e9cnicas, inclusive acciones jur\u00eddicas por distintas v\u00edas\u2026 hemos tenido que especializarnos\u201d, dice Imelda. Entendieron que si planteaban acciones para modificar cosas ten\u00edan que generar pol\u00edticas t\u00e9cnicamente viables, que para poder incidir no bastaba con poner una manta con un reclamo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1752&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596983410712{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">8 de marzo. Los gritos de \u201cjusticia, ya\u201d y \u201cni una asesinada m\u00e1s\u201d se escucharon con fuerza en el centro de Ciudad Ju\u00e1rez, por donde cientos de mujeres marcharon por las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n y feminicidio, actividad convocada por la red. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981616256{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Caminar en los zapatos de otras<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Isabel Aguilera Gonz\u00e1lez se desplaza siempre en alerta en las calles de su comunidad. Tan pronto detecta a un desconocido cerca del lugar donde vive, su actitud vigilante se incrementa, dice la mujer de 52 a\u00f1os y madre de cinco: dos hijos y tres hijas, una de ellas adolescente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No es para menos, en la colonia donde reside, Riberas del Bravo, abundan las casas deshabitadas y en condiciones de abandono, los tramos sin alumbrado p\u00fablico, las calles con malas condiciones de pavimentaci\u00f3n y adem\u00e1s concentra el mayor n\u00famero de casos de violaci\u00f3n sexual de mujeres y ni\u00f1as que se tienen registrados en Ciudad Ju\u00e1rez.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1746&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981630588{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Son mujeres en red. La m\u00e1s joven articulada en el programa tiene doce a\u00f1os, la mayor, 78. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981657187{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cSin alumbrado, rodeados de casas abandonadas que muchos usan para escapar y sin polic\u00edas que vigilen, lo mejor era no salir\u201d, dice Isabel, quien habita desde hace m\u00e1s de quince a\u00f1os en el barrio donde muchos de sus residentes \u2013 unas 25 mil personas\u2013, principalmente mujeres, se dedican a trabajar en maquiladoras.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1758&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596983591188{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En la colonia Riberas del Bravo, ubicada al oriente de Ciudad Ju\u00e1rez, abundan las casas deshabitadas y en condiciones de abandono. Aunque se han implementado varios programas de gobierno para lograr su recuperaci\u00f3n, la problem\u00e1tica se extiende. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981740545{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Como vecina del sector comenz\u00f3 a rescatar espacios, y con el tiempo se sum\u00f3 la red en la implementaci\u00f3n de una estrategia formativa y de convivencia que, asegura, ha permitido a las mujeres recuperar su espacio, su historia y reconocer sus capacidades para avanzar en su vida en comunidad.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1753&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981765156{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Las pocas familias que a\u00fan habitan la colonia Riberas del Bravo suelen tener como jefa a una madre soltera que trabaja en alguna maquiladora. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981808784{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Aprendieron a caminar en los zapatos de las otras y tambi\u00e9n a recuperar la historia de su colonia. \u201cNos dimos cuenta que ha sido un camino muy importante para nosotras y queremos seguir adelante\u201d, expresa Isabel que desde hace tres a\u00f1os es una de las integrantes de Mujeres en Red, el programa con el que se intervino en esta colonia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Llegar a estas zonas es clave para generar cambios a trav\u00e9s de las mujeres, de su formaci\u00f3n como defensoras comunitarias, para lograr una ciudad donde puedan caminar seguras y construir sus vidas, asegura Imelda.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1754&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981833240{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En la red se preparan estrategias que garanticen una vida libre de violencia y acceso a la justicia a las mujeres. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981900349{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]No es casualidad que la red haya llegado a esos territorios. Ah\u00ed se concentran los barrios m\u00e1s marginados, con rezagos de infraestructura y con alto \u00edndice delincuencial, de acuerdo con investigadores sociales y reportes de autoridades policiacas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Yadira explica que el programa naci\u00f3 debido a la cantidad de casos de violencia contra la mujer en los que se requiere acompa\u00f1amiento. \u201cNosotras no vamos a poder estar siempre, entonces pensamos en la necesidad de formar a mujeres defensoras que puedan acompa\u00f1ar a otras\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con las acciones se busca anticipar y modificar din\u00e1micas sociales, institucionales, econ\u00f3micas y culturales que generan la violencia por razones de g\u00e9nero contra las mujeres, se asienta en las bases del programa que integra la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n directa, as\u00ed como propuestas estructurales de pol\u00edtica p\u00fablica.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1755&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596983820611{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Una madre que busca a su hija desaparecida coloca en el Memorial del Campo Algodonero un cartel con datos de familias incompletas en Ciudad Ju\u00e1rez. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981985871{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pero no ha sido f\u00e1cil. Para su implementaci\u00f3n han tenido que tomar parques y predios al aire libre, donde las mujeres han encontrado un espacio para su encuentro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En Riberas del Bravo as\u00ed ocurri\u00f3. Limpiaron un terreno y habilitaron un templo bajo tejabanes y bancas improvisadas con maderas colocadas sobre bloques de cemento donde los fines de semana celebran una misa y durante la semana celebran sus reuniones de mujeres en red.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cada ocho d\u00edas ven\u00edamos a hacer hoyos para poner palos y lonas. Este terreno estaba destinado para que se hiciera en un futuro un k\u00ednder, pero no fue cierto, pasaron los a\u00f1os y nunca hicieron nada. Nos posesionamos, dice Isabel.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1747&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596985068189{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Una cruz negra sobre un cuadro rosa es pintada sobre la avenida Ju\u00e1rez, corredor tur\u00edstico que une a Ciudad Ju\u00e1rez con El Paso, Tejas. En la zona dominan los bares, ah\u00ed oper\u00f3 por a\u00f1os el Noa Noa, un centro nocturno que inmortaliz\u00f3 el cantante Juan Gabriel. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596986956609{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Litigio estrat\u00e9gico<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A petici\u00f3n de los padres de M\u00f3nica Janet Alan\u00eds Esparza, una universitaria desaparecida el 26 de marzo de 2009, la Red Mesa de Mujeres tom\u00f3 el primer caso de acompa\u00f1amiento legal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Imelda recuerda que a Ricardo Alan\u00eds y Olga Esparza los conoci\u00f3 en una actividad de denuncia en la zona centro de Ju\u00e1rez. Ah\u00ed tomaron el micr\u00f3fono para denunciar la desaparici\u00f3n de su hija. Hab\u00edan pasado casi ocho meses del Campo Algodonero.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cA Olga y Ricardo Alan\u00eds los hab\u00eda visto en algunas actividades y eventos p\u00fablicos en los que nos toc\u00f3 participar, se acercaron con nosotras y ellos me hicieron la propuesta de que acompa\u00f1\u00e1ramos jur\u00eddicamente el caso de su hija y as\u00ed iniciamos\u201d, relata.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1756&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982100934{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Encabezadas por Imelda Marrufo Nava, las abogadas de la Red Mesa de Mujeres encabezan los litigios en diecisiete casos, la mayor\u00eda por homicidios de mujeres. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982187484{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La Red Mesa de Mujeres inici\u00f3 as\u00ed su primer acompa\u00f1amiento jur\u00eddico a mediados de 2010 bajo un esquema en el que las familias de las v\u00edctimas o las v\u00edctimas que son las representadas tienen un papel activo en el proceso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No trabajan con una relaci\u00f3n cliente-organizaci\u00f3n, sino que llevan a la persona que representan a un nivel importante de toma de decisiones de manera informada, explica Imelda, quien coordina de manera directa las acciones.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cLo que vamos haciendo es acompa\u00f1ar a las familias que representamos a partir de una serie de planteamientos que son: un acuerdo com\u00fan, trabajar en un proceso de confianza y que los aprendizajes generados de este proceso dejen precedentes judiciales\u201d, comenta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Actualmente la Red Mesa de Mujeres encabeza el litigio en diecisiete casos, nueve de feminicidio, siete de desaparici\u00f3n y uno de sexting. [\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1748&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596985230800{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Las reuniones se llevan a cabo en la capilla Inmaculado Coraz\u00f3n de Mar\u00eda. Es un espacio que rescataron los vecinos, donde participan en celebraciones religiosas y utilizan para sus encuentros de Mujeres en Red. Foto: Regina Garc\u00eda, cortes\u00eda Red Mesa de Mujeres<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596987002212{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>La violencia existe y lo prueban<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con el camino recorrido, la red activ\u00f3 un mecanismo de observancia para monitorear y evaluar la operatividad del sistema de justicia penal acusatorio en Chihuahua, espec\u00edficamente en el Distrito Bravo, con sede en esa ciudad fronteriza.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cNo solo tuvimos que decir que la violencia contra las mujeres existe, sino que tambi\u00e9n tuvimos que probar su existencia y para probar su existencia, negada y minimizada por las autoridades, empezamos a generar mecanismos de monitoreo y registro de estos tipos de violencia y de las acciones gubernamentales\u201d dice Imelda, al explicar la creaci\u00f3n de Observatorio Ciudadano Especializado en G\u00e9nero.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bajo ese esquema, la actuaci\u00f3n de los polic\u00edas, investigadores, fiscales, defensores y jueces en la ciudad qued\u00f3 bajo lupa ciudadana, principalmente de las mujeres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Incidencia pol\u00edtica<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En la b\u00fasqueda de respeto a los derechos de las mujeres, la red ha tenido que empujar estructuras para impulsar la creaci\u00f3n de instituciones enfocadas a proporcionar el acceso a la justicia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cCreo que hay instituciones que hemos tenido que empujar para que se creen, por ejemplo, el modelo de Centros de Justicia para las Mujeres, que plantea que varias instituciones est\u00e9n concentradas en un mismo espacio, ese modelo no fue creado por Mesa de Mujeres pero nosotras lo adecuamos e impulsamos que se instalara en Ciudad Ju\u00e1rez, ahora lo estamos actualizando\u201d, se\u00f1ala Imelda. \u201cEstamos hablando de provocar que desde la instituci\u00f3n gubernamental se creen instituciones para el acceso a la justicia para las mujeres\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Su incidencia pol\u00edtica ha sido esencial en la creaci\u00f3n de instancias con competencia y alcance para todo el pa\u00eds y que impactaron en las pol\u00edticas p\u00fablicas en M\u00e9xico como la Comisi\u00f3n para Prevenir y Erradicar la Violencia contra las Mujeres en territorio nacional, la Fiscal\u00eda Especial para los Delitos de Violencia contra las Mujeres y Trata de Personas, los Centros de Justicia para las Mujeres y recientemente el Tribunal Especializado en G\u00e9nero, enumera Imelda.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1759&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596985377562{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Un valor esencial del colectivo feminista es reconocer a otras mujeres, las que antes que nosotras forjaron el camino por el que transitan y que preparan para otras, la nueva generaci\u00f3n, dice Imelda. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596987013758{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Desde Ciudad Ju\u00e1rez, recientemente tambi\u00e9n empuj\u00f3 la creaci\u00f3n de un Tribunal Especializado en Violencia de G\u00e9nero, que de acuerdo con el proyecto, se basan en los resultados de dos experiencias: el proyecto piloto del tribunal de violencia familiar en 2015 y la agenda de la sociedad civil que demand\u00f3 la necesidad de juzgar con perspectiva de g\u00e9nero a partir del caso de Mary.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En este \u00faltimo caso, la red logr\u00f3 acreditar que la mujer actu\u00f3 en defensa propia en contra de su pareja agresor, por lo que magistrados dictaron sentencia absolutoria a la sobreviviente de tentativa de feminicidio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El caso de Mary fue expuesto por Red Mesa de Mujeres ante la CEDAW, el organismo internacional de derechos humanos de las mujeres m\u00e1s importante del Sistema Universal de los Derechos Humanos de la ONU.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEl a\u00f1o pasado, las organizaciones mexicanas con las que colabor\u00e9, presentaron informes alternativos con resultados muy efectivos. El Comit\u00e9 CEDAW emiti\u00f3 recomendaciones a las instituciones del Estado mexicano.\u201d<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cInvestigar y juzgar con perspectiva de g\u00e9nero no es una moda, sino un tema de derechos para todas las personas, particularmente, para aquellas que por su condici\u00f3n de g\u00e9nero hemos sido hist\u00f3ricamente discriminadas\u201d dice Imelda quien cuestiona la misoginia que permanece en las instancias de impartici\u00f3n de justicia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No juzgar con perspectiva de g\u00e9nero produce m\u00e1s impunidad, es parte de \u00e9sta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El pasado 7 de febrero luego de una serie de exhortos, consultas, as\u00ed como la persistencia de agresiones contra mujeres, el Consejo de la Judicatura de Chihuahua aprob\u00f3 finalmente la creaci\u00f3n del Tribunal Especializado en Violencia de G\u00e9nero o Familiar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Un trabajo de 12<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los cimientos construidos a lo largo de dieciseis a\u00f1os por personas y colectivos que asentaron la base de la red son los pilares que sostienen el trabajo que actualmente recae en doce personas. Aunque Imelda menciona que adem\u00e1s tienen colaboradores que se activan en proyectos espec\u00edficos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1749&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982561416{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Yadira Soledad Cort\u00e9s Castillo, coordinadora de Mujeres en Red, dice que con este modelo se ha trabajado treinta colonias, donde han formado a unas trescientas defensoras, en el surponiente, suroriente y el oriente de la ciudad. Foto: Regina Garcia, cortes\u00eda Red Mesa de Mujeres<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982581249{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Su reto es formar nuevos liderazgos que sostengan la lucha, las acciones y contin\u00faen el camino en construcci\u00f3n bajo un proceso colectivo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1757&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982605759{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La fundaci\u00f3n alemana Heinrich B\u00f6ll otorg\u00f3 en 2014 a Imelda Marrufo Nava el Premio de Mujeres Anne Klein, destacando su extraordinario compromiso por la consolidaci\u00f3n de la democracia de g\u00e9nero. Foto: Rey R. J\u00e1uregui<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596982695111{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La defensa de los derechos de las mujeres se lleva en jornadas largas, que no siempre se remuneran, porque el equipo operativo de red aporta mucho tiempo voluntario, ante los escasos apoyos gubernamentales y privados. Yadira recuerda que hay casos de acompa\u00f1amiento que iniciaron a las doce de la noche y terminamos al d\u00eda siguiente a las cinco de la tarde.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cHay d\u00edas en que una termina diciendo qu\u00e9 bien nos fue, qu\u00e9 bonito, porque una ve a las mujeres contentas\u201d, reflexiona Imelda, pero tambi\u00e9n les ha pasado que enfrentan un mal d\u00eda, cuando no se logra lo que se busca, cuando la justicia se estanca y aumentan los casos de violencia contra las mujeres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aunque advierte que a\u00fan en esos momentos logran mantenerse en uni\u00f3n para no retroceder, no caer. \u201cHemos logrado ser mujeres resilientes\u201d. Son mujeres que est\u00e1n para otras y esas otras para ellas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Conoce m\u00e1s sobre sus actividades y programas a trav\u00e9s de las publicaciones de la p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.mesademujeresjuarez.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Red Mesa de Mujeres<\/a>, incluyendo direcci\u00f3n y forma de contacto.<\/li>\n<li>Para dar seguimiento al proceso de exigencia al gobierno mexicano del cumplimiento de la sentencia de Campo Algodonero, da click <a href=\"http:\/\/www.campoalgodonero.org.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">aqu\u00ed<\/a>.<\/li>\n<li>Conoce los resultados del monitoreo de violencia feminicida en Ciudad Ju\u00e1rez, a trav\u00e9s de su <a href=\"http:\/\/www.mesademujeresjuarez.org\/category\/observatorio_ciudadano_especializado_en_genero\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Observatorio Ciudadano Especializado en G\u00e9nero.<\/a><\/li>\n<li>Si deseas realizar un donativo econ\u00f3mico a la Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez escribe a frandiazcast@gmail.com<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1739\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/&#038;text=Un%20camino%20hacia%20la%20justicia\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1739\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1739\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2.2k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1742&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1596921856048{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596921297665{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Roc\u00edo Gallegos <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es periodista de investigaci\u00f3n. Cofundadora y directora editorial de <a href=\"https:\/\/laverdadjuarez.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">La Verdad<\/a>. Tambi\u00e9n es cofundadora de la Red de Periodistas de Ju\u00e1rez. Por 22 a\u00f1os labor\u00f3 en El Diario de Ju\u00e1rez donde se desempe\u00f1\u00f3 como reportera, editora, coordinadora de informaci\u00f3n y directora editorial. Cuenta con grado de Licenciatura en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n (UANL) y de Maestr\u00eda en Periodismo (UTEP).<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1743&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1596922050470{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596839524212{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Rey R. Jauregui <\/b> <span lang=\"ES-TRAD\">es fotoperiodista. Tiene estudios de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico. Se dedica a la fotograf\u00eda period\u00edstica, art\u00edstica y de estudio, digital y an\u00e1loga. Sus im\u00e1genes han sido publicadas en El Diario de Ju\u00e1rez, Los \u00c1ngeles Times y en diversos medios de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de las agencias de noticias Efe y Xinhua.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1750&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596981103027{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[24],"tags":[],"class_list":["post-1739","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-genero"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Un camino hacia la justicia &#8211; Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez&#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, en la d\u00e9cada de los noventa, ante la negligencia, omisiones e impunidad de los casos de violencia contra las mujeres.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Un camino hacia la justicia\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Camina sobre una losa de cemento que cubre lo que fue un campo agr\u00edcola de algod\u00f3n, donde hace diecinueve a\u00f1os se hallaron los cuerpos sin vida de siete mujeres que estaban semienterradas, a flor de tierra. Un cuerpo m\u00e1s se localiz\u00f3 fuera del predio, pero en el mismo per\u00edmetro. Los pasos de Imelda Marrufo Nava son firmes.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2020-08-09T15:06:51+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2020-08-15T14:29:27+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/uncaminoalajusticia_redes-min.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Un camino hacia la justicia\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Camina sobre una losa de cemento que cubre lo que fue un campo agr\u00edcola de algod\u00f3n, donde hace diecinueve a\u00f1os se hallaron los cuerpos sin vida de siete mujeres que estaban semienterradas, a flor de tierra. Un cuerpo m\u00e1s se localiz\u00f3 fuera del predio, pero en el mismo per\u00edmetro. Los pasos de Imelda Marrufo Nava son firmes.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/uncaminoalajusticia_redes-min.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"31 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\",\"name\":\"Un camino hacia la justicia &#8211; Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez&#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2020-08-09T15:06:51+00:00\",\"dateModified\":\"2020-08-15T14:29:27+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, en la d\u00e9cada de los noventa, ante la negligencia, omisiones e impunidad de los casos de violencia contra las mujeres.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Un camino hacia la justicia\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Un camino hacia la justicia &#8211; Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez&#8211; Albora","description":"La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, en la d\u00e9cada de los noventa, ante la negligencia, omisiones e impunidad de los casos de violencia contra las mujeres.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Un camino hacia la justicia","og_description":"Camina sobre una losa de cemento que cubre lo que fue un campo agr\u00edcola de algod\u00f3n, donde hace diecinueve a\u00f1os se hallaron los cuerpos sin vida de siete mujeres que estaban semienterradas, a flor de tierra. Un cuerpo m\u00e1s se localiz\u00f3 fuera del predio, pero en el mismo per\u00edmetro. Los pasos de Imelda Marrufo Nava son firmes.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2020-08-09T15:06:51+00:00","article_modified_time":"2020-08-15T14:29:27+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/uncaminoalajusticia_redes-min.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Un camino hacia la justicia","twitter_description":"Camina sobre una losa de cemento que cubre lo que fue un campo agr\u00edcola de algod\u00f3n, donde hace diecinueve a\u00f1os se hallaron los cuerpos sin vida de siete mujeres que estaban semienterradas, a flor de tierra. Un cuerpo m\u00e1s se localiz\u00f3 fuera del predio, pero en el mismo per\u00edmetro. Los pasos de Imelda Marrufo Nava son firmes.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/uncaminoalajusticia_redes-min.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"31 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/","name":"Un camino hacia la justicia &#8211; Red Mesa de Mujeres de Ciudad Ju\u00e1rez&#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2020-08-09T15:06:51+00:00","dateModified":"2020-08-15T14:29:27+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"La cruz rosa, un s\u00edmbolo utilizado por familiares de las v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico, desde el surgimiento de las primeras protestas en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, en la d\u00e9cada de los noventa, ante la negligencia, omisiones e impunidad de los casos de violencia contra las mujeres.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/un-camino-hacia-la-justicia\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un camino hacia la justicia"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1739","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1739"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1739\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1769,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1739\/revisions\/1769"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1739"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1739"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1739"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}