{"id":1770,"date":"2021-03-14T11:30:42","date_gmt":"2021-03-14T17:30:42","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=1770"},"modified":"2021-03-22T07:23:40","modified_gmt":"2021-03-22T13:23:40","slug":"el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/","title":{"rendered":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1773&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615735577930{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El 4 de febrero de 2020 se entreg\u00f3 al Congreso de la Uni\u00f3n la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas, respaldada por 198,127 firmas. Foto: Mario Marlo<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615748236098{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Agua para Todos, Agua para la Vida<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Arturo Contreras Camero<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Marzo 14, 2021<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 23 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">AGUA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615735842420{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds. Este movimiento desarroll\u00f3, consens\u00f3 y present\u00f3 la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas (ICLGA) para lograr transitar a un modelo de gesti\u00f3n sostenible y equitativo del agua, que podr\u00eda hacerse realidad este 2021.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>Fue en diciembre de 2012 cuando alrededor de 400 participantes del 1er Congreso Nacional de Ciudadanos y Sustentabilidad del Agua decidieron conformar el movimiento ciudadano Agua para Todos, Agua para la Vida, con la finalidad de cambiar el modelo de gesti\u00f3n del agua, que trata al agua como mercanc\u00eda, como un recurso utilizable y desechable.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En lugar de este modelo, explica Pedro Moctezuma, uno de los miembros de la Coordinadora Nacional Agua para Todos Agua para la Vida, crearon una estrategia para que el agua pueda ser de todas y todos. \u201cEste proceso en el que los hilos de agua confluyen en arroyos y luego en r\u00edos para llegar a grandes cuerpos de agua, es lo que pasa en Agua para Todos, en donde hay mucho respeto por la identidad de la naturaleza\u201d.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1774&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615738933463{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Dentro de la agenda de Agua para Todos est\u00e1 la defensa de humedales en Chihuahua, Chiapas y Xochimilco. En la imagen la laguna Meoqui en el R\u00edo San Pedro, Chihuahua. Foto: Heriberto Paredes<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615735940091{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pedro es acad\u00e9mico y ha pasado los \u00faltimos nueve a\u00f1os en la organizaci\u00f3n de este tit\u00e1nico esfuerzo, probablemente \u00fanico en la historia de M\u00e9xico. Comenta que esto ha sido posible gracias a la organizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y toma de decisiones colectivas que caracterizan a Agua para Todos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La experiencia acumulada de quienes forman parte de este movimiento les dota de saberes para solucionar problemas h\u00eddricos locales, para construir proyectos de manejo de cuencas y desarrollar organizaciones ciudadanas para la construcci\u00f3n del buen gobierno del agua. Esto les ha permitido defender los derechos de quienes aprovechan el agua de manera incluyente y democr\u00e1tica. En Agua para Todos participan del esfuerzo comisiones de cuenca, organizaciones campesinas, sindicatos, comunidades eclesiales de base, organizaciones c\u00edvicas, universitarios, constitucionalistas y expertos h\u00eddricos. Un despliegue de experiencias que dota a Agua para Todos de una nueva fuerza social creadora.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cLa Ley de Aguas Nacionales, producto del Salinismo y que mantiene el esquema legal vigente desde 1992, es ya obsoleta\u201d dice Pedro, tajante. \u201cPropicia la privatizaci\u00f3n, promueve el acaparamiento en pocas manos, permite la contaminaci\u00f3n y prioriza megaproyectos de muerte a costa de la salud y la vida de millones con acceso precario al agua. Sin embargo, no exist\u00eda un proyecto para cambiarla\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1775&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615739108778{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">M\u00e9xico es el pa\u00eds sobre el que m\u00e1s casos se han llevado ante el Tribunal Latinoamericano del Agua, que en 2012 conden\u00f3 al Estado mexicano por la violaci\u00f3n a los tratados internacionales y al ordenamiento jur\u00eddico interno, y advirti\u00f3 de un posible colapso h\u00eddrico en el pa\u00eds. Testimonio de la gravedad es el R\u00edo Santiago, uno de los m\u00e1s contaminados del mundo. En 2016 dicho Tribunal emiti\u00f3 una recomendaci\u00f3n a favor de la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas. Foto: Giorgio Viera<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736012286{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p>Adem\u00e1s, la Ley de Aguas Nacionales caduc\u00f3 el 8 de febrero de 2012, cuando una reforma a la Constituci\u00f3n reconoci\u00f3 el derecho humano al agua y al saneamiento, siguiendo el compromiso del Estado mexicano frente a la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Supuestamente, dentro de los 360 d\u00edas subsecuentes, el Congreso de la Uni\u00f3n emitir\u00eda una Ley General de Aguas que permitiera el acceso equitativo y sustentable al agua, con la participaci\u00f3n ciudadana como garante, pero el plazo se alarg\u00f3 y a\u00fan no se cumple. Ante la falta de atenci\u00f3n por parte del legislativo, los esfuerzos de Agua para Todos podr\u00edan lograr que, en los pr\u00f3ximos meses, la manera en que se gobierna el agua en el pa\u00eds cambie completamente.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1776&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615739222597{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El actual sistema de concesiones permite que grandes corporaciones embotelladoras de agua, refresqueras y cerveceras (entre otras) se apropien del agua de muchas comunidades en todo el pa\u00eds. Foto: Mario Marlo<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615745416227{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cEsperamos que sea antes de que finalice esta primavera. Mientras tanto promovemos la construcci\u00f3n de nuevas instancias de cuenca y contralor\u00edas ciudadanas en las microcuencas, subcuencas y cuencas\u201d, explica Pedro. Lograrlo ser\u00eda un cambio significativo:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cSer\u00eda cambiar el terreno de lucha y lograr una nueva ley que conciba el agua como derecho humano llave, con instancias e instrumentos democr\u00e1ticos a nivel nacional. La perspectiva com\u00fan es cambiar el paradigma extractivista de gesti\u00f3n del agua por uno de gesti\u00f3n de ciclos vitales desde la poblaci\u00f3n, en el territorio, basado en la planeaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n, aprovechamiento, tratamiento y re\u00faso del vital l\u00edquido en una l\u00f3gica de derecho humano al agua y al saneamiento en el campo y ciudad\u201d, explica Pedro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Estas nuevas instancias de cuenca y las contralor\u00edas ciudadanas, entre otros \u00f3rganos colegiados y con participaci\u00f3n ciudadana, ser\u00edan las encargadas de decidir el uso del agua en cada regi\u00f3n. Preparar este modelo tom\u00f3 a\u00f1os de aprendizaje, centenares de foros para construir consensos, trabajo con comunidades en distintos puntos del pa\u00eds y un proceso continuo de articulaci\u00f3n nacional. Han sido muchas las experiencias que dieron forma al movimiento e hicieron posible la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas. Relatamos algunas de ellas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>El desastre del r\u00edo La Compa\u00f1\u00eda y la grieta en la Ley de Aguas Nacionales<\/h4>\n<p>En febrero de 2010 tuvo lugar una grave inundaci\u00f3n en el Valle de Chalco, una de las subcuencas del Valle de M\u00e9xico. Este desastre, que afect\u00f3 a m\u00e1s de 23 mil hogares, pudo haberse evitado si la Comisi\u00f3n Nacional del Agua (CONAGUA) hubiese seguido el plan de manejo de cuenca propuesto meses antes por la Comisi\u00f3n de Cuenca de los R\u00edos Amecameca y La Compa\u00f1\u00eda junto con pobladores, acad\u00e9micos y expertos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cVer que no fuimos tomados en cuenta en nuestra propuesta para enfrentar el riesgo de inundaci\u00f3n, nos hizo darnos cuenta de un problema que se sufr\u00eda en todos lados\u201d, cuenta Rebeca L\u00f3pez sobre su imposibilidad de decidir c\u00f3mo quer\u00edan que se manejara el agua en su comunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Rebeca vive en Tlalmanalco en la falda de la Sierra Nevada (que va del Popocat\u00e9petl al Monte Tl\u00e1loc). Ah\u00ed conoci\u00f3 a Pedro Moctezuma y Elena Burns a\u00f1os antes de aquel desastre. Juntos hab\u00edan rescatado un bosque y construyeron el Centro de Investigaci\u00f3n para la Sustentabilidad Incalli Ixcahuicopa (Centli) que la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM) mantiene en colaboraci\u00f3n con las comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como respuesta a las amenazas de la urbanizaci\u00f3n algunos habitantes de Tlalmanalco y acad\u00e9micos de Casa UAM decidieron optar por la defensa de la vocaci\u00f3n forestal de la zona de los volcanes. \u201cGeneramos la visi\u00f3n colectiva de que esta regi\u00f3n provee de servicios ambientales a la gran cuenca del Valle de M\u00e9xico por las caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geof\u00edsicas, sociales y productivas que tiene\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les resultaba clara la necesidad de un plan de manejo en funci\u00f3n de la cuenca y que \u00e9sta deber\u00eda ser participativa. Desde Casa UAM encontraron una grieta en la Ley de Aguas Nacionales que les daba esa oportunidad, pues en su art\u00edculo 13 apartado bis permite la participaci\u00f3n ciudadana en \u00f3rganos auxiliares a la CONAGUA.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 2006 iniciaron un proceso amplio con asambleas que sentaban a la mesa a concesionarios del agua, a quienes CONAGUA permite extraer agua por medio de concesiones industriales, de riego agr\u00edcola y p\u00fablicas urbanas, junto con sectores ligados al agua pero que no tienen concesiones: los forestales, los agricultores de temporal, empresas verdes, universitarios, grupos de ecoturismo y escuelas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dos a\u00f1os despu\u00e9s nac\u00eda la Comisi\u00f3n de Cuenca de los R\u00edos Amecameca y La Compa\u00f1\u00eda, aglutinando a productores y usuarios del agua, gobiernos locales, organismos operadores de agua y tambi\u00e9n el sector industrial. \u201cHab\u00eda mucho entusiasmo, todos quer\u00edan participar\u201d, recuerda emocionada Rebeca. \u201cEntre todos empezamos a trabajar un programa de plan h\u00eddrico que inclu\u00eda el manejo de las aguas de las partes altas a la parte baja y se present\u00f3 a las autoridades federales\u201d. El plan deb\u00eda iniciar en 2009 y ayudar\u00eda entre otras cosas a evitar inundaciones como aquella de 2010.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1777&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736286812{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para involucrar a m\u00e1s ciudadanos la Caravana por el Agua Ce Atl recorri\u00f3 en 2011, con foros t\u00e9cnicos y eventos culturales, m\u00e1s de 40 poblados en alcald\u00edas de la Ciudad de M\u00e9xico y municipios colindantes. Foto: Memoria Migrante<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736461897{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Sin embargo, las autoridades echaron por tierra el esfuerzo de tres a\u00f1os. \u201cFue un golpe duro\u201d, cuenta Pedro Moctezuma. \u201cNos entusiasmamos mucho, hab\u00edamos hecho una estrategia multiactor, de abajo para arriba y hab\u00edamos cuidado todas las instituciones y a todos los actores, de modo que era muy factible la ejecuci\u00f3n del plan h\u00eddrico. Justo en esta coyuntura, cuando hab\u00eda que empezar algunas obras &#8211; mucho m\u00e1s econ\u00f3micas que lo que CONAGUA suele hacer, \u00e9sta opt\u00f3 por ignorar el plan y hacer un enorme t\u00fanel de desag\u00fce en el r\u00edo La Compa\u00f1\u00eda para desalojar las aguas\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuando se termin\u00f3 el t\u00fanel ya hab\u00edan pasado las inundaciones de 2010, y a pesar de reconocer que el plan de los ciudadanos era mejor, la CONAGUA lo descart\u00f3 sin m\u00e1s. \u201cS\u00ed, tienen raz\u00f3n, eso es lo que se debe hacer, pero ya decidimos con el presidente otra obra\u201d, cuenta Pedro sobre la respuesta de su entonces titular, Jos\u00e9 Luis Luege Tamargo. El presidente Felipe Calder\u00f3n inaugur\u00f3 dicho t\u00fanel que habr\u00eda de evitar futuras inundaciones, en marzo de 2011. En el evento el mandatario asegur\u00f3 que nunca m\u00e1s habr\u00eda inundaciones como las del a\u00f1o anterior. Sin embargo, ni un mes despu\u00e9s volvieron las inundaciones, superando a las de 2010.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cAh\u00ed dijimos \u00a1Basta! Necesitamos organizarnos junto con esfuerzos afines para cambiar la Ley de Aguas Nacionales\u201d, resume Pedro. La aceptaci\u00f3n del Derecho Humano al agua y al saneamiento por la ONU en 2010 y su ratificaci\u00f3n en la Constituci\u00f3n Mexicana a\u00f1o y medio despu\u00e9s otorgaban la oportunidad perfecta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8220;En marzo de 2012, desde la Casa de la Primera Imprenta de la UAM, se convoc\u00f3 a los movimientos aliados a un Congreso Nacional a donde acudir\u00edan comisiones de cuenca, ejidos y comunidades, juristas, expertos en gesti\u00f3n de cuencas y en aguas subterr\u00e1neas, as\u00ed como organizaciones regionales como LaVIDA de Veracruz, redes nacionales como la Red de Acci\u00f3n por el Agua, FANMex, cient\u00edficos como La Red de Agua de Conacyt, y ambientalistas como el Fondo Mexicano para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza. A partir de ese llamado naci\u00f3 el movimiento Agua para Todos Agua para la Vida.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1778&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736587014{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El movimiento busca garantizar agua de calidad para las actuales y futuras generaciones. Ni\u00f1os disfrutando del agua en Punta Laguna, Quintana Roo. Foto: Gabriela Monta\u00f1o <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615745453813{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Escuelitas del Agua<\/h4>\n<p>Una de las propuestas centrales de la iniciativa ciudadana es que sean los habitantes de una cuenca quienes marquen la pauta en el manejo del agua. En muchas comunidades rurales de M\u00e9xico esta gesti\u00f3n es algo cotidiano, sin embargo, se realiza con conocimientos t\u00e9cnicos y recursos limitados.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEste tipo de sistemas nacieron del olvido de las instituciones\u201d, explica Ricardo Ovando, miembro del sistema comunitario del agua en Tec\u00e1mac, Estado de M\u00e9xico. \u201cEl municipio es el \u00fanico facultado para la distribuci\u00f3n del agua. En ese esquema nosotros, los sistemas comunitarios, no existimos \u00a1Pero claro que existimos! La visi\u00f3n del Estado es que el gobierno es el responsable y fuera de eso no hay nada. De ah\u00ed viene el desconocimiento e invisibilizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n comunitaria del agua\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para que los sistemas comunitarios puedan operar mejor necesitan, adem\u00e1s de ser reconocidos por la ley, contar con todas las capacidades para lograrlo. Ah\u00ed entran las Escuelitas del Agua, un ejercicio de capacitaci\u00f3n continuo entre proveedores comunitarios.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como muchas otras comunidades en M\u00e9xico, Tec\u00e1mac no tuvo un sistema de agua auspiciado por el gobierno local. Los pobladores desarrollaron infraestructura propia para llevar agua a sus hogares, pero este sistema cambi\u00f3 a mitad de siglo pasado. \u201cTodo empez\u00f3 con la desecaci\u00f3n de la laguna de Xaltocan\u201d, cuenta en un breve resumen Ricardo. \u201cA principios de los 50, todav\u00eda quedaban algunos vasos captadores, que se llaman jag\u00fceyes, pero los taparon, y era de ah\u00ed de donde se suministraban todos los vecinos\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para suplir los jag\u00fceyes la comunidad empez\u00f3 a hacer faenas (jornadas de trabajo comunitario) en las que poco a poco crearon una red de agua potable. Una de sus principales obras fue la construcci\u00f3n de un tanque elevado de almacenamiento para todo el pueblo. Hoy el sistema de aguas de Tec\u00e1mac suministra a por lo menos tres mil tomas en toda la comunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, a finales de los noventa este sistema comunitario se vio amenazado por la urbanizaci\u00f3n. \u201cSe modifican los planes de desarrollo urbano a nivel estatal y se determina que vamos a ser parte de la Ciudad de M\u00e9xico; que vamos a ser ciudades dormitorio y ese asunto\u201d, cuenta Ricardo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bajo el nuevo ordenamiento el sistema comunitario pasar\u00eda a manos del Estado. \u201cLleg\u00f3 un momento en que el gobierno municipal organiz\u00f3 a un grupo de ejidatarios interesados en vender la tierra y en conjunto organizaron un complot buscando despojarnos de nuestro sistema de aguas\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Para evitar que se consumara el despojo, algunos ejidatarios y miembros del sistema de aguas montaron un plant\u00f3n frente al palacio municipal, donde est\u00e1n las oficinas del sistema de aguas. Fue en ese plant\u00f3n donde Ricardo y otros integrantes del sistema se encontraron con Agua Para Todos. Del encuentro surgi\u00f3 una claridad: hab\u00eda que fortalecer los sistemas comunitarios a lo largo y ancho del pa\u00eds.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La inspiraci\u00f3n vino de la lucha boliviana, liderada por Oscar Olivera, para expulsar a la empresa estadounidense Bechtel, a la cual el gobierno boliviano hab\u00eda dado la concesi\u00f3n del agua en Cochabamba. Entre las articulaciones que fueron clave estaba la de la Red VIDA (Vigilancia Interamericana para la Defensa y Derecho al Agua). Ah\u00ed surgieron las escuelas de manejo comunitario que luego extendieron a diversos pa\u00edses latinoamericanos. Por su parte, Agua para Todos decidi\u00f3 adaptar las Escuelitas del agua a las experiencias mexicanas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Contin\u00faa Ricardo, \u201cAh\u00ed nosotros decimos, bueno, ya construimos relaciones, tenemos compa\u00f1erismo de lucha en diferentes estados, ahora vamos a crear un proyecto de capacitaci\u00f3n, porque en los estados hay compa\u00f1eros con un nivel de desarrollo muy pobre y hace falta generar capacidades para generar servicio y que cada sistema local gane legitimidad\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En las Escuelitas del Agua se ense\u00f1an cosas como el marco jur\u00eddico nacional e internacional del agua, as\u00ed como sistemas de cloraci\u00f3n y potabilizaci\u00f3n, manejo de redes h\u00eddricas y t\u00e9cnicas de saneamiento.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las escuelas han servido para mejorar las condiciones de sistemas de aguas comunitarios en la zona norte y oriente del Estado de M\u00e9xico as\u00ed como en Morelos e Hidalgo, y en 2021 acompa\u00f1ar\u00e1n el desarrollo de un sistema comunitario en Amatl\u00e1n, Veracruz.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Defender el uso comunitario del agua es defender el territorio<\/h4>\n<p>La exclusi\u00f3n de quiz\u00e1 cientos de sistemas comunitarios como el de Tec\u00e1mac no es una simple omisi\u00f3n. Forma parte de un modelo que busca eliminar el derecho de los pueblos a decidir sobre los recursos en su territorio, ya que, para la Ley de Aguas Nacionales, solo empresas y gobiernos tienen el derecho a extraer agua.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1779&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736838628{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los habitantes de la Monta\u00f1a Alta de Guerrero aprendieron a cosechar agua de la niebla y a crear sus propios sistemas de suministro comunitario. Los saberes comunitarios sobre el manejo de agua son una tradici\u00f3n muy arraigada. Foto: Lenin Mozo, Centro de Derechos Humanos Tlachinollan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736907263{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]As\u00ed, \u201csi nuestro sistema comunitario no tiene garantizado el derecho al agua, basta que una empresa solicite la concesi\u00f3n para que se la lleve\u201d, asegura Alfredo M\u00e9ndez Bahena, profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Guerrero, quien desarrolla su trabajo junto a comunidades ind\u00edgenas y campesinas en dicho estado, fortaleciendo formas organizativas para el manejo del territorio y sus recursos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cLo que hace la Ley de Aguas Nacionales es sustraer el agua de los territorios. Las comunidades son due\u00f1as de la tierra, pero no tienen derecho a usar el agua que circula en ella. \u00a1Es un sinsentido! Mucha de la destrucci\u00f3n de los sistemas ecol\u00f3gicos del pa\u00eds y de la vulneraci\u00f3n del derecho humano al agua tiene que ver con que las decisiones sobre el agua son tomadas por una autoridad central que no tiene relaci\u00f3n alguna con el territorio\u201d, asegura.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Alfredo habla desde su experiencia. Su trabajo le permiti\u00f3 involucrarse en el proceso intercomunitario que desarroll\u00f3 un mecanismo de gesti\u00f3n del agua en Chilapa, donde las comunidades implementaron proyectos de reforestaci\u00f3n, aprendieron a captar agua de la neblina y el manejo del maguey, una planta importante para la infiltraci\u00f3n del agua.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEste tipo de fen\u00f3menos, que est\u00e1n ocurriendo en todo el pa\u00eds, ser\u00edan la base de las propuestas que se plasmaron en la iniciativa ciudadana de ley de aguas\u201d, explica Alfredo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Otro proceso que ha acompa\u00f1ado es el del Consejo Regional de Autoridades Agrarias en Defensa del Territorio, en la Monta\u00f1a Alta de Guerrero, la zona que concentra la mayor poblaci\u00f3n ind\u00edgena del estado. \u201cEn esta parte en 2012 se desat\u00f3 mucha alarma, porque se hizo p\u00fablico que hab\u00eda m\u00e1s de 40 concesiones mineras para explotar oro y plata\u201d, cuenta Alfredo.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1780&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615736947256{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La informaci\u00f3n a los pueblos sobre los riesgos de la miner\u00eda en las monta\u00f1as de Guerrero fue clave para que decidieran hacer frente a ellos en defensa de la tierra y el agua. Foto: Lenin Mozo, Centro de Derechos Humanos Tlachinollan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615737005446{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cEn ese momento el gobierno federal intentaba determinar una zona como reserva de la biosfera, pero la gente se empez\u00f3 a organizar porque vio que la coyuntura de los dos proyectos no era casual. Parec\u00eda m\u00e1s bien una ruta para restringir el derecho de las comunidades a decidir sobre su territorio y allanar as\u00ed el camino para las mineras\u201d, contin\u00faa.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el proceso se organizaron 13 n\u00facleos agrarios que controlan una superficie de m\u00e1s de 150 mil hect\u00e1reas y lograron detener el paso de la miner\u00eda por su territorio. Las empresas desistieron en sus intentos extractivos por la presi\u00f3n de un par de amparos, uno de ellos emitido por no haber consultado a los pueblos ind\u00edgenas de San Miguel del Progreso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cSi pensamos que el agua es producida en los territorios, en su gran mayor\u00eda ind\u00edgenas y campesinos, debe haber una ley que garantice sus derechos a decidir sobre este recurso\u201d, concluye Alfredo. \u201cNo es \u00e9tica ni pol\u00edticamente justo que comunidades que salvaguardan la producci\u00f3n de agua en el pa\u00eds se conviertan en meros espectadores y que sean \u00e9stas las que tienen los peores servicios de abasto de agua\u201d.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1781&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615739850625{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La organizaci\u00f3n comunitaria para la defensa del territorio en la Monta\u00f1a Alta de Guerrero ayud\u00f3 a articular la resistencia a proyectos mineros que amenazaban su derecho al agua. Foto: Lenin Mozo, Centro de Derechos Humanos Tlachinollan<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615745480440{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Como en este caso en Guerrero, la Coordinadora Agua para Todos integra diversas naciones originarias que aportan su cosmovisi\u00f3n, formas de organizaci\u00f3n y resistencias, desde nayeris, mazahuas, mixtecos, zoques, nahuas, yaquis, mayos, seris, macehuales, \u00f1a\u00f1us, cucap\u00e1s, zapotecos, totonacos y tohono o\u2019odham y yaquis.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con \u00e9stos \u00faltimos y el Sindicato Mexicano de Electricistas, Agua para Todos convoc\u00f3 a una movilizaci\u00f3n nacional en 2015. La Caravana Nacional por el Agua, el Territorio, el Trabajo y la Vida recorri\u00f3 buena parte del pa\u00eds, desde Vicam, Sonora hasta Xochimilco, habiendo pasado por 76 poblaciones. La caravana dio un renovado br\u00edo a la Tribu Yaqui, que con apoyo de Agua para Todos mantiene sus esfuerzos por rescatar el R\u00edo Yaqui y recuperar sus derechos ancestrales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Control ciudadano contra los abusos y la privatizaci\u00f3n<\/h4>\n<p>Cuando Mar\u00eda Eugenia se enter\u00f3 de que estaban por privatizar el sistema de aguas de su ciudad, Puebla, era demasiado tarde. Intent\u00f3 organizarse con colectivos y actores pol\u00edticos, pero el gobierno del estado ya hab\u00eda decidido. \u201cEn septiembre de 2013 nos enteramos de que se iba a privatizar el agua, alguien de prensa que se enter\u00f3 vino a avisarnos\u201d, cuenta Mar\u00eda Eugenia Ochoa, acad\u00e9mica de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla, especialista en el movimiento obrero y activista.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, la articulaci\u00f3n social que provoc\u00f3 la privatizaci\u00f3n del sistema de aguas dio cauce a la Asamblea Social del Agua, un organismo ciudadano que defiende a quienes se acercan a \u00e9l de los abusos de un sistema de aguas abusivo y ajeno a la gente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEn ese momento estaba en el gobierno de Rafael Moreno Valle, por el PAN, pero que antes era del PRI. El a\u00f1o anterior, en diciembre de 2012, envi\u00f3 al pleno del congreso una iniciativa para una nueva ley de agua, ah\u00ed fue cuando se abri\u00f3 la puerta a la privatizaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Diez meses despu\u00e9s, cuando se hab\u00eda articulado la defensa contra la privatizaci\u00f3n, el gobierno panista, con control absoluto del congreso local, ya estaba aprobando los cambios para privatizar el agua en la capital del estado. \u201cCuando salimos de protestar en el Congreso, lleg\u00f3 un compa\u00f1ero de otro colectivo y me dice: \u2018F\u00edjate Maru que en el cabildo del municipio estaban aprobando a la par del Congreso que se concesionara el agua\u2019.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La privatizaci\u00f3n logr\u00f3 la uni\u00f3n de un centenar de personas comprometidas a luchar en contra de ella. \u201cCada semana nos reun\u00edamos, hab\u00eda abogados, acad\u00e9micos, organizaciones sociales\u201d, dice Mar\u00eda Eugenia. \u201cDesde entonces nos planteamos no ser nada m\u00e1s una organizaci\u00f3n social, sino funcionar como asamblea, horizontalmente. Es as\u00ed como nos nombramos la Asamblea Social del Agua\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Actualmente esta asamblea integra alrededor de 3 mil personas y sesiona todos los martes en Unidad Guadalupe, una colonia residencial de Puebla. Desde ah\u00ed, combaten los abusos de la empresa que van desde cierres de tomas hasta cobros excesivos. Su estrategia se basa en demandas legales y amparos, los \u00fanicos medios que tienen a la mano. En 2016 interpusieron una serie de amparos que fueron respondidos tres a\u00f1os despu\u00e9s pero que no lograron detener los abusos en el suministro de agua a la poblaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Asamblea Social del Agua se sum\u00f3 a Agua para Todos en 2013, buscando que espacios como el suyo sean contemplados en la ley. \u201cLa Asamblea es un espacio ciudadano, amplio, plural que busca construir dentro de la sociedad, que busca hacer horizontal y transformar la cultura del agua, que aprendamos a organizarnos, a hacer trabajo colectivo de base, que en cada espacio y en cada lugar se estructure un colectivo de defensa del agua para generar un buen gobierno del agua\u201d, asegura Mar\u00eda Eugenia.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1782&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615740145585{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">A nivel nacional, la as\u00ed llamada Ley Korenfeld, que hubiese profundizado la privatizaci\u00f3n del agua en el pa\u00eds, fue descarrilada en 2015 \u2013 motivo de celebraci\u00f3n en el d\u00eda Mundial del Agua. Foto: Pedro Moctezuma<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615745494177{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Ejemplos como el cambio a la ley en este estado, que desmantel\u00f3 un organismo p\u00fablico para otorgar su funci\u00f3n a empresas privadas, no es \u00fanico en el pa\u00eds. En Saltillo, Aguas de Barcelona tiene la concesi\u00f3n, y condiciona el suministro al pago del servicio, lo que no solo es inhumano, sino tambi\u00e9n violatorio del derecho al agua. En 2017 en Baja California, el entonces gobernador Francisco Vega intent\u00f3 privatizar el agua a trav\u00e9s de la llamada Ley Kiko Vega, que no prosper\u00f3 ante el masivo rechazo ciudadano. Ese mismo a\u00f1o, el entonces jefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Miguel \u00c1ngel Mancera, promovi\u00f3 la Ley de Sustentabilidad H\u00eddrica, que crear\u00eda el marco legal para privatizaciones, pero la oposici\u00f3n de Agua para Todos con un plant\u00f3n ante el congreso local y los tiempos pol\u00edticos, evitaron su promulgaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>En el mundo Maya el agua tambi\u00e9n peligra<\/h4>\n<p>Quienes defienden los acu\u00edferos y los \u2018r\u00edos subterr\u00e1neos\u2019 de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n han sido los m\u00e1s recientes en sumarse a la Coordinadora. Todo inici\u00f3 con un desencuentro entre organizaciones locales y legisladores y empresarios que, a juicio de los primeros, contaminan los r\u00edos subterr\u00e1neos de la pen\u00ednsula.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1783&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615740202010{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El Popol Vuh narra que los primeros humanos aparecieron de las cuevas. Hoy, desde los cenotes que asombran a los turistas, habitantes de Hom\u00fan emprenden una lucha contra la empresa porc\u00edcola Kek\u00e9n que amenaza con contaminar las reservas de agua dulce de la regi\u00f3n. Foto: Robin Canul<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615745507660{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La geolog\u00eda de la pen\u00ednsula es muy particular. Est\u00e1 formada por sistemas k\u00e1rsticos, moldeados por la acci\u00f3n del agua, generando relieves singulares como cenotes, cuevas y grutas, explica Teresa Denegre-Vaught, integrante de la Red ciudadana por la sustentabilidad de Yucat\u00e1n, un conjunto de organizaciones ambientalistas y de derechos en el estado. La gente de la pen\u00ednsula sabe que el agua fluye principalmente debajo de sus pies, alberg\u00e1ndose entre las rocas y el subsuelo formando los acu\u00edferos, por lo que son la principal fuente de agua para abastecer el uso y consumo para toda la poblaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEsa agua se cre\u00eda que era inagotable, pero por eso mismo se volvi\u00f3 m\u00e1s vulnerable y hoy peligra\u201d, dice preocupada. \u201cPor ejemplo, las mega industrias cerveceras, que cada vez hay m\u00e1s en Yucat\u00e1n, tambi\u00e9n la cuesti\u00f3n de los cerdos. Si vivimos en una reserva natural pues la tendr\u00edamos que cuidar, pero pones megagranjas porc\u00edcolas por todas partes y no tienes sistema de drenaje o biodigestores que traten las aguas residuales\u201d, esto provoca que los desechos se infiltren por la roca porosa y vayan directamente a las fuentes de agua que circulan en el subterr\u00e1neo y que son las fuentes para consumo humano.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La producci\u00f3n porc\u00edcola en Yucat\u00e1n explot\u00f3 durante los \u00faltimos a\u00f1os, en los que se ha expandido a un promedio de 14 por ciento por a\u00f1o. Seg\u00fan datos del grupo ciudadano Indignaci\u00f3n, que es parte de la red de Yucat\u00e1n, en el estado hay 222 granjas, pero c\u00e1lculos de otras organizaciones apuntan a que podr\u00edan ser el doble. Todas estas granjas toman el agua del subsuelo y, como la mayor\u00eda de las industrias del pa\u00eds, la desecha sin ning\u00fan tipo de tratamiento.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En diciembre de 2019 el diputado federal Feliciano Flores Anguiano llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la Red por la Sustentabilidad pues organizaba un foro para la creaci\u00f3n de una nueva ley general de aguas. \u201cNos enteramos y fuimos\u201d, cuenta Teresa. \u201cConocimos al diputado, quien organizaba este foro junto con una organizaci\u00f3n local, pero fuera de \u00e9sta no se invit\u00f3 a otras organizaciones\u201d. A\u00fan as\u00ed integrantes de la red decidieron asistir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cSe supone que era un foro abierto para hablar de los problemas del agua en Yucat\u00e1n y para la nueva ley, pero desde que no convocaron a comunidades ni a ambientalistas ni a organizaciones, sospechamos. Adem\u00e1s, se hizo en la sede de la C\u00e1mara Mexicana de la Industria de la Construcci\u00f3n. Llegamos y nos dimos cuenta de que ah\u00ed estaban KeK\u00e9n, los de los puercos (una de las empresas porc\u00edcolas m\u00e1s grandes de la pen\u00ednsula) y que hab\u00eda muy poca gente. Hablamos en la presentaci\u00f3n y expresamos que no ten\u00eda validez su foro, que casi no hab\u00eda sido difundido y que no fueron invitadas personas que verdaderamente pudieran aportar para una nueva ley\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En opini\u00f3n de varios participantes el foro fue una simulaci\u00f3n. Como respuesta, la red organiz\u00f3 uno alternativo, al que invit\u00f3 a los sectores que dej\u00f3 fuera el primero. Ah\u00ed naci\u00f3 el Concejo Ciudadano por el Agua de Yucat\u00e1n, lo que les permiti\u00f3 conocer a Agua para Todos e integrar propuestas de manejo para el sistema k\u00e1rstico en la ICLGA.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Como agua, como lluvia, como r\u00edos, todos por la ley de aguas<\/h4>\n<p>El movimiento que impulsa la ley ciudadana se hace presente a trav\u00e9s de m\u00faltiples encuentros, caravanas y movilizaciones, todas con una importante dimensi\u00f3n cultural. As\u00ed, la cultura fluye en Agua para Todos al ritmo de la trova, el rap y los corridos, con el apoyo de voces como la de Rub\u00e9n Albarr\u00e1n y Caf\u00e9 Tacuba, El Mastuerzo, Lorena Moctezuma y Gabino Palomares, as\u00ed como la poeta Mikeas S\u00e1nchez, del Ore&#8217;is ty\u00e4jk (Centro de Lengua y Cultura Zoque).[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1784&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615740298012{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El D\u00eda Mundial del Agua es celebrado por Agua para Todos a lo largo y ancho del pa\u00eds. El car\u00e1cter l\u00fadico de las manifestaciones logra sumar a cada vez m\u00e1s ciudadanos. Aqu\u00ed, el Carnaval del Agua realizado en Xalapa, Veracruz el 22 de marzo de 2019. Foto: Alejandra Par\u00e1s<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615737731600{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La campa\u00f1a de firmas para avalar legalmente la ICLGA, realizada a poblaci\u00f3n abierta, se bas\u00f3 en un torrente de esfuerzos que us\u00f3 todos los medios posibles de comunicaci\u00f3n, an\u00e1logos y digitales. Los mensajes claros y propositivos impulsados por Alejandra Par\u00e1s y la Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n de Agua para Todos, tienen un largo alcance, que suma de manera notable a mujeres y j\u00f3venes en los \u00e1mbitos rural y urbano, as\u00ed como a especialistas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, desde que naci\u00f3 la ICLGA sus detractores han hecho numerosos intentos de estancarla. Puso nerviosos a los \u2018millonarios del agua\u2019, como los llama Pedro Moctezuma: un grupo selecto de empresarios y caciques locales que representan el dos por ciento de los concesionarios de agua en el pa\u00eds pero que concentran el 70 por ciento de los permisos de explotaci\u00f3n. Se acuerpan en el Consejo Consultivo del Agua, formado por empresas como Nestl\u00e9, Coca Cola, Constellation Brands, Veolia, Heineken, Cemex y Grupo Lala, todas gozando de miles de millones de litros concesionados por CONAGUA.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1785&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615737761975{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El R\u00edo Pescados en Veracruz, como otros en la Sierra Madre Oriental, enfrentan ahora la amenaza de las \u2018micropresas\u2019 por parte de empresas como Odebrecht. Foto: Alejandra Par\u00e1s<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615737820801{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En 2015 David Korenfeld, entonces director de CONAGUA, propuso una iniciativa extractivista y que profundizar\u00eda la privatizaci\u00f3n. Agua para Todos levant\u00f3 una ola de 36 acciones en 32 entidades de la rep\u00fablica en el D\u00eda Mundial del Agua el 22 de marzo y logr\u00f3 el apoyo mediante un desplegado de los rectores de la UAM, la UNAM y el director del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. La Ley Korenfeld estuvo a minutos de bajar al pleno de la C\u00e1mara de Diputados para ser aprobada, pero el ala campesina del Partido Revolucionario Institucional se rebel\u00f3 y el Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica se dividi\u00f3, arruinando el intento.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Posteriormente, en 2018, poco antes de dejar la presidencia, Enrique Pe\u00f1a Nieto aprob\u00f3 10 decretos que eliminaban vedas a reservas h\u00eddricas abriendo la puerta a una mayor explotaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del agua. El embate sirvi\u00f3 para que cerca de 50 mil ciudadanos se organizaran para tramitar un amparo en contra. Esta acci\u00f3n ayud\u00f3 a parar el intento de otorgar concesiones masivas en octubre y a difundir la Iniciativa Ciudadana, expandiendo su apoyo ciudadano.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1786&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615740485609{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Alrededor del mundo las mujeres han estado al centro de las luchas por el acceso y la defensa del agua y M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n. Foto: Mario Marlo<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615737924961{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El 4 febrero de 2020, despu\u00e9s de presentar su Iniciativa Ciudadana, Agua para Todos impuls\u00f3 la campa\u00f1a 12 consensos por el agua, desde la que cre\u00f3 consensos con partidos pol\u00edticos que hab\u00edan presentado otras iniciativas de ley ante la C\u00e1mara de Diputados. Sin embargo, a finales de ese a\u00f1o el diputado Feliciano Flores Anguiano (quien organiz\u00f3 aqu\u00e9l foro en Yucat\u00e1n) y el panista Mario Mata, quisieron presentar una ley que solo reglamentar\u00eda el derecho humano al agua, dejando activa la actual Ley de Aguas Nacionales, algo contradictorio pues no se puede asegurar el derecho humano al agua y saneamiento ni \u201cel acceso equitativo y sustentable al agua\u201d, como lo solicita la reforma constitucional, con la actual Ley de Agua Nacionales vigente. Ello habr\u00eda significado mantener \u00edntegro el sistema de concesiones y las amenazas que enfrentan los sistemas h\u00eddricos del pa\u00eds. La iniciativa ciudadana ha sorteado dificultades como la Ley Korenfeld o Mata Flores y las ha usado para volverse m\u00e1s fuerte.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Este 3 de febrero se cumplieron ocho a\u00f1os de que venci\u00f3 el plazo que la Constituci\u00f3n dio al Legislativo para emitir una Ley General de Aguas. La 64 Legislatura todav\u00eda tiene el pr\u00f3ximo periodo de sesiones para promulgarla. Para transparentar la conducta de los legisladores, Agua para Todos presentar\u00e1 un sem\u00e1foro que muestre qu\u00e9 miembros de la LXIV Legislatura cumplen el mandato constitucional de emitir una Ley General de Agua y quienes no.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luego de un proceso de nueve a\u00f1os, Pedro Moctezuma est\u00e1 seguro de que la fuerza de Agua Para Todos radica en que su trabajo va m\u00e1s all\u00e1 de se\u00f1alar las deficiencias y hacer diagn\u00f3sticos, sino que propone estrategias de soluci\u00f3n y lucha para lograr su implementaci\u00f3n. El ejemplo es la Iniciativa Ciudadana y la movilizaci\u00f3n ciudadana en las localidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEl tejido de instancias, capacidades y proyectos piloto sigue acumulando fuerza en todo el pa\u00eds, expres\u00e1ndose directamente en el territorio, donde inciden las propias organizaciones de los pueblos que tienen paradigma de respeto y cuidado al agua, hasta las universidades, comunidades urbano populares, comisiones de cuenca y contralor\u00edas sociales que adem\u00e1s de construir alternativas, ejercen presiones de transformaci\u00f3n sobre los poderes del Ejecutivo, Judicial y Legislativo en torno a adoptar una visi\u00f3n consensada en la Ley General de Aguas\u201d asegura Pedro. \u201cSe est\u00e1 construyendo el buen gobierno del agua sin esperar su aprobaci\u00f3n. La gente est\u00e1 gustosa de organizarse, sobre todo en momentos de crisis\u201d.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Manifi\u00e9state este lunes 22 de marzo en las redes o en lugares p\u00fablicos a favor de la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas.<\/li>\n<li>Apoya el 22 de marzo la acci\u00f3n <a href=\"https:\/\/www.namakasiaradio.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Rio Yaqui Dador de Vida<\/a> \u201cJiak batwe itom jiapsy Rio Yaqui nuestra vida&#8221;.<\/li>\n<li>Conoce el <a href=\"http:\/\/datos.aguaparatodos.org.mx\/millonarios_del_agua\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">mapa de los millonarios del agua<\/a> en M\u00e9xico y aprende <a href=\"http:\/\/datos.aguaparatodos.org.mx\/concesiones\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">qui\u00e9nes acaparan<\/a> las mayores concesiones de agua en tu estado.<\/li>\n<li>S\u00famate al <a href=\"https:\/\/12xelagua.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">llamado a nuestros diputados<\/a> para que respalden la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas (puedes escuchar y compartir la canci\u00f3n Cumple 64).<\/li>\n<li>Ap\u00fantate <a href=\"https:\/\/actionnetwork.org\/forms\/quiero-participar-en-defensa-y-buen-manejo-del-agua?fbclid=IwAR1C2zsu5Rf3EZiOjS1mkIu4RJ8gLE1R18ab8O0LoDAtJF4T2yyMCxzc438\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aqu\u00ed<\/a> para participar en la defensa y buen gobierno del agua.<\/li>\n<li>Visita <a href=\"https:\/\/aguaparatodos.org.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nuestra p\u00e1gina<\/a> y s\u00edguenos en nuestras redes sociales como <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AguaParaTodxsMx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@aguaparatodxsmx<\/a> (Facebook) y <a href=\"https:\/\/twitter.com\/aguaparatodxsmx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">@AguaParaTodxsMX<\/a> (Twitter).<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"1770\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/&#038;text=El%20esp%C3%ADritu%20del%20agua%20en%20una%20ley%20ciudadana\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"1770\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"1770\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2.9k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1794&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1615745081436{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615746002661{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Arturo Contreras Camero <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es reportero de Pie de P\u00e1gina, cubre temas relacionados con los derechos humanos, manejo de recursos, medio ambiente y territorio. Estudi\u00f3 en la escuela de periodismo Carlos Septi\u00e9n.<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;1773&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1615735577930{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]El 4 de febrero de 2020 se entreg\u00f3 al Congreso de la Uni\u00f3n la Iniciativa Ciudadana de Ley General de Aguas, respaldada por&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[17],"tags":[],"class_list":["post-1770","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-agua"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana &#8211; Agua para Todos, Agua para la Vida&#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2021-03-14T17:30:42+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2021-03-22T13:23:40+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/aguaparatodos-redes-min.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/aguaparatodos-redes-min.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"29 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\",\"name\":\"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana &#8211; Agua para Todos, Agua para la Vida&#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2021-03-14T17:30:42+00:00\",\"dateModified\":\"2021-03-22T13:23:40+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana &#8211; Agua para Todos, Agua para la Vida&#8211; Albora","description":"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana","og_description":"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2021-03-14T17:30:42+00:00","article_modified_time":"2021-03-22T13:23:40+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/aguaparatodos-redes-min.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana","twitter_description":"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/aguaparatodos-redes-min.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"29 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/","name":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana &#8211; Agua para Todos, Agua para la Vida&#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2021-03-14T17:30:42+00:00","dateModified":"2021-03-22T13:23:40+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"La pol\u00edtica del agua en M\u00e9xico ha roto el ciclo del agua. Su legislaci\u00f3n favorece un paradigma extractivista al servicio de grandes intereses y afecta gravemente el acceso al agua de decenas de millones de mexicanos. Pero no tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Esto lo aprendieron quienes, respaldados por un cambio constitucional que mandata el acceso equitativo y el uso sustentable del agua con participaci\u00f3n ciudadana, promovieron un proceso amplio de articulaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por todo el pa\u00eds.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-espiritu-del-agua-en-una-ley-ciudadana\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El esp\u00edritu del agua en una ley ciudadana"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1770","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1770"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1770\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1792,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1770\/revisions\/1792"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1770"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1770"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1770"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}