{"id":202338,"date":"2023-07-16T14:34:44","date_gmt":"2023-07-16T19:34:44","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=202338"},"modified":"2023-07-18T13:23:41","modified_gmt":"2023-07-18T18:23:41","slug":"el-derecho-al-movimiento","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/","title":{"rendered":"El derecho al movimiento"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202458&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689600215277{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">De la serie Migraci\u00f3n. Fotograf\u00eda: \u00a9Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689600888914{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">El derecho al movimiento<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">FM4 Paso Libre | Dignidad y Justicia en el Camino A.C.<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Miriam Moreno<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire y Manfred Meiners<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Julio 17, 2023<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 24 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">MIGRACI\u00d3N<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">JALISCO<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689525407227{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada <em>Guerra contra las drogas<\/em> dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.<\/span><\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202404&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689525823540{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Una persona pide apoyo para continuar su camino, imagen frecuente en algunas calles de Guadalajara cercanas a las v\u00edas del tren. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689526032213{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Ning\u00fan ser humano es ilegal<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tierra, viento, flujo, familia. Los elementos del mural principal del Centro de Atenci\u00f3n al Migrante (CAM) de FM4 Paso Libre, ubicado a menos de cien metros de las v\u00edas de tren que atraviesan la ciudad de Guadalajara y conectan el Occidente del pa\u00eds con el sur, son compartidos por la mayor\u00eda de las personas que llegan so\u00f1ando con un nuevo inicio. Ellas encuentran en este espacio algo dif\u00edcil de hallar en instituciones de cualquier gobierno del continente: un lugar digno y seguro donde migrar se reconozca como una condici\u00f3n humana.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202417&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689526084181{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La atenci\u00f3n que se brinda a las familias en el CAM cuenta tambi\u00e9n con actividades para ni\u00f1as y ni\u00f1os. Foto: Manfred Meiners<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689616768725{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Fernando Valencia, Crist\u00f3bal Camarena y otras personas preocupadas por la situaci\u00f3n en el pa\u00eds decidieron actuar en su ciudad. \u201cNecesitamos saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando aqu\u00ed. Vamos a las v\u00edas\u201d, fue la conclusi\u00f3n a la que llegaron en sus primeras reuniones. El grupo hab\u00eda estado en un voluntariado que les llen\u00f3 de inspiraci\u00f3n: el albergue para personas migrantes que recientemente hab\u00eda abierto, con sus propios medios, el padre Pedro Pantoja en Saltillo, Coahuila.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Era el a\u00f1o 2007 y la guerra iniciada por el entonces presidente Felipe Calder\u00f3n empezaba a desatar operativos violentos en el nororiente del pa\u00eds. Uno de ellos termin\u00f3 arrebat\u00e1ndole la vida a dos migrantes que estaban esperando en las v\u00edas del tren, lo que hizo que el p\u00e1rroco Pantoja iniciara un camino de defensa de personas como ellos, ahora foco de la violencia del crimen organizado.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No fue el \u00fanico caso. Fernando recuerda que el sector de religiosas y religiosos movidos por la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n ech\u00f3 a andar los motores de la ayuda humanitaria. La Hermana Lety Guti\u00e9rrez lideraba la Pastoral Episcopal de Movilidad Humana en medio de un escenario riesgoso e inquisitorio que en 2005 meti\u00f3 presa injustamente a Concepci\u00f3n Moreno Arteaga, mejor conocida como do\u00f1a Conchi, una mujer cuyo \u00fanico crimen fue dar de comer a personas sin documentos en Quer\u00e9taro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Entonces se persegu\u00eda a quienes procuraban la dignidad de paso argumentando violaci\u00f3n a la Ley General de Poblaci\u00f3n, ahora derogada. Paralelamente nac\u00eda una corriente social interesada en ofrecer ayuda humanitaria a trav\u00e9s de voluntariados en los pocos albergues ubicados en las fronteras y ciudades m\u00e1s recurridas por las personas en tr\u00e1nsito.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202409&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689525906659{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">No hay personas ilegales, sino acciones ilegales. La historia familiar de Lina le ense\u00f1\u00f3 que todas las personas, de alguna forma u otra, somos migrantes. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689616798162{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Guadalajara en la ruta de <em>La Bestia<\/em><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Seg\u00fan el Informe 2020 de la Red de Documentaci\u00f3n de las Organizaciones Defensoras de Migrantes (REDODEM), de la cual forma parte FM4 Paso Libre, la cantidad de personas desplazadas de manera forzada de sus pa\u00edses de origen no ha disminuido (con excepci\u00f3n de 2020 debido a la pandemia) y las causas se diversificaron. Factores como la violencia y la crisis clim\u00e1tica orillan a cada vez m\u00e1s personas a dejar su hogar. Dicho documento puede acercarse m\u00e1s a la realidad que los informes oficiales, aunque no incluye a quienes buscan alejarse de cualquier registro.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202419&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689526323768{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Todos los rincones del CAM tienen espacio para la convivencia y el aprendizaje a trav\u00e9s de la experiencia del otro. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537191361{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La centralidad de Jalisco en la movilidad regional repunta en 2007, cuando la ruta m\u00e1s corta entre las fronteras norte y sur de M\u00e9xico, la que pasa por Veracruz y Tamaulipas, se convirti\u00f3 en la m\u00e1s peligrosa. En Guadalajara, el grupo empez\u00f3 a investigar el flujo migratorio que atravesaba su ciudad a bordo de <em>La Bestia<\/em>, como se le conoce al tren de carga que funge como medio de transporte.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al llegar a las v\u00edas, M\u00f3nica Salm\u00f3n \u2014una de las fundadoras de FM4 Paso Libre\u2014 y sus compa\u00f1eros encontraron decenas de personas y familias transport\u00e1ndose en condiciones claramente riesgosas. Ah\u00ed conocieron a Adela, vecina de las v\u00edas por cuarenta a\u00f1os: \u201cDesde que tengo memoria las personas en tr\u00e1nsito pasan por ese lugar. Siempre piden un taco\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La experiencia con Adela les permiti\u00f3 comprender la movilidad humana desde la solidaridad. Y es que su peque\u00f1o hogar fungi\u00f3 como base para el primer prototipo de comedor del migrante, donde las personas en tr\u00e1nsito pod\u00edan descansar un poco, tomar agua y comer un s\u00e1ndwich preparado por las mismas manos que recababan los datos; eso s\u00ed, el uso del ba\u00f1o permanec\u00eda como un problema a resolver.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El grupo ten\u00eda reuniones semanales. En una de ellas surgi\u00f3 la idea de nombrar FM4 Paso Libre a la nueva organizaci\u00f3n, haciendo alusi\u00f3n a la entonces Ley General de Poblaci\u00f3n, que determinaba la calidad migratoria de las personas extranjeras en M\u00e9xico a trav\u00e9s de Formas Migratorias o FM1, FM2, FM3; la FM4 no exist\u00eda, era m\u00e1s bien una propuesta para reconocer la necesidad de un tr\u00e1nsito digno, libre y justo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero al paso del tiempo y el espacio, las acciones comenzaron a sentirse insuficientes. Luego de mucha deliberaci\u00f3n, decidieron establecer cinco l\u00edneas de trabajo: la acci\u00f3n humanitaria para brindar ropa y comida; la vinculaci\u00f3n, que consist\u00eda en dar charlas en espacios como iglesias y escuelas; la incidencia, que buscaba referentes, creaba lazos con organizaciones; la jur\u00eddica, que era su punto d\u00e9bil, y uno de los m\u00e1s urgentes; la comunicaci\u00f3n, sin la cual nadie se hubiera enterado de todo lo que estaba por ocurrir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Integrantes de FM4 Paso Libre recorrieron albergues de todo el pa\u00eds donde aprendieron a brindar un trato digno a las personas que atend\u00edan, a quienes invitaban a ser parte y a dar sus testimonios en los informes que efectuaban cada tanto. En esos tiempos nadie m\u00e1s les tomaba en cuenta, eran invisibles. Las reflexiones siguen vigentes y son parte del ADN que mantiene fresca la organizaci\u00f3n.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202420&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689616895517{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">&#8220;El valor del voluntariado y de las personas donantes, es clave para mantener vivos estos proyectos de ayuda humanitaria en nuestro mundo, en nuestro pa\u00eds y en nuestro estado de Jalisco&#8221;, dice Quike en el discurso que pronunci\u00f3 al recibir el premio Jalisco 2021. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537250512{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Al cabo del tiempo se sumaron a FM4 Paso Libre personas con bastante experiencia, entre ellos Luis Enrique Gonz\u00e1lez Araiza, alias Quike, abogado por la Universidad de Guadalajara y defensor de derechos humanos, quien actualmente dirige la organizaci\u00f3n. Conversamos a fondo en su oficina, comenzando con sus ra\u00edces en el tema migratorio durante los siete a\u00f1os que form\u00f3 parte del Proyecto de Migraci\u00f3n Mexicana, liderado por el acad\u00e9mico Jorge Durand. Fue en 2009 cuando coincidi\u00f3 con Fernando y M\u00f3nica en el <em>D\u00eda de la Comunidad Solidaria<\/em>, un evento de la universidad jesuita ITESO con actividades referentes a una realidad social local que ese a\u00f1o fue la migraci\u00f3n. La organizaci\u00f3n invitada fue FM4 Paso Libre y muchas personas de la comunidad pudimos ver, escuchar y profundizar en la realidad que atraviesan las personas migrantes a nivel local.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Nueva sede y nuevos retos<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s de una campa\u00f1a de donativos derivados de ese evento, el grupo de estudiantes y aliados termin\u00f3 de conformarse como asociaci\u00f3n civil. Con ayuda de un nutrido grupo de personas diversas, que pusieron sus herramientas al servicio del movimiento, consiguieron rentar una bodega muy cerca de la casa de Adela, sobre avenida Inglaterra, frente a las v\u00edas. Instalaron ba\u00f1os, regaderas, una cocina y con eso qued\u00f3 listo el primer Comedor del Migrante, que funcionaba como estancia de d\u00eda donde las personas llegaban, eran entrevistadas y pod\u00edan recibir ropa limpia, comer, ba\u00f1arse y descansar un poco antes de continuar el viaje.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202432&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689623517981{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Fachada del primer Centro de Atenci\u00f3n al Migrante (CAM) en enero del 2012, dise\u00f1ada durante un taller de grafitti con un colectivo local. Foto: Archivo FM4 Paso Libre.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537345446{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En 2010 miembros de la red solidaria que inspir\u00f3 el trabajo de FM4 asistieron a la inauguraci\u00f3n del nuevo espacio. El padre Pantoja bendijo las instalaciones que constitu\u00edan todo un cimiento para estas acciones dignificantes que nunca estuvieron exentas de convivir con la violencia. De manera paralela se organizaron actividades, se produjeron y proyectaron documentales, usando arte para comunicar la realidad de las personas migrantes. El aumento en el eco y la afluencia hac\u00eda parecer que la sociedad tapat\u00eda empezaba a sensibilizarse.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>M\u00f3nica recuerda el alivio que fue lograr el primer financiamiento que en 2011 hizo posible cubrir algunos sueldos de medio tiempo. Fue el a\u00f1o en que los Juegos Panamericanos tuvieron sede en Guadalajara. Las autoridades decidieron, como medida reaccionaria, dirigir a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de calle hacia el comedor migrante, y se acumularon los problemas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>FM4 Paso Libre compart\u00eda espacio de oficinas con otras organizaciones humanitarias, como el Centro de Justicia para la Paz y el Desarrollo (CEPAD), Amnist\u00eda Internacional y VIHas de Vida. \u201cAh\u00ed sin querer ya ten\u00edamos algo as\u00ed como <em>hub<\/em> humanitario en el centro de la ciudad\u201d. M\u00f3nica recuerda esta etapa como una base importante para el fortalecimiento de su organizaci\u00f3n que abon\u00f3 a la construcci\u00f3n de una sociedad civil m\u00e1s articulada. En conjunto, armaron brigadas de limpieza en las v\u00edas del tren y charlas sobre la realidad de las personas migrantes que ayudaron a disipar estigmas sobre ellas, pero tambi\u00e9n sobre quienes viven en situaci\u00f3n de calle. Todo esto era una manera de seguir caminando y estrechar la relaci\u00f3n con la comunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero en 2014 la violencia toc\u00f3 a la puerta. Una amenaza directa a la organizaci\u00f3n hizo que, de un d\u00eda para otro, FM4 Paso Libre anunciara que cerraba las puertas de su comedor.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Fue fundamental el apoyo por parte de la Pastoral de la Movilidad Humana para que la organizaci\u00f3n hiciera eco de estos acontecimientos ante el Mecanismo de Protecci\u00f3n a Periodistas y Defensores de Derechos Humanos del Gobierno Federal. Esto deriv\u00f3 en una mesa de negociaci\u00f3n con la administraci\u00f3n del entonces gobernador Arist\u00f3teles Sandoval, quien anunci\u00f3 que dar\u00eda en comodato una bodega para labores humanitarias dirigidas a personas migrantes. Al enterarse de la ubicaci\u00f3n del espacio donado, un peque\u00f1o grupo de vecinos se opuso al proyecto, usando como argumento una carga de estigmas xen\u00f3fobos reflejados en un juicio de amparo. Por fortuna y gracias a un apoyo legal <em>pro bono<\/em> lograron que los amparos se resolvieran en favor de la organizaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ganaba la justicia. El albergue abri\u00f3 sus puertas en octubre de 2015 e incorpor\u00f3 acompa\u00f1amiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y jur\u00eddico. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, FM4 Paso Libre consigui\u00f3 que dicho comodato fuera extendido hasta el a\u00f1o 2042, a trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n del Congreso del Estado de Jalisco.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde la apertura del albergue no ha habido ning\u00fan reporte de vecinos. Por el contrario, sus c\u00e1maras de seguridad ayudan a prevenir e investigar robos en casas vecinas y la presencia constante de gente hizo posible la atenci\u00f3n oportuna de un incendio.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202436&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527102869{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Una cadena de acciones solidarias a trav\u00e9s del tiempo convirti\u00f3 un proyecto universitario en un referente de justicia que supera cualquier frontera. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537594000{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Persecuci\u00f3n-detenci\u00f3n-deportaci\u00f3n: el sistema vs. los derechos<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Empezaba a documentar esta historia y en la primera llamada Quike me par\u00f3 en seco al usar el t\u00e9rmino<em> personas migrantes<\/em>. \u201cLo primero que te voy a pedir es que usemos <em>personas en situaci\u00f3n de movilidad humana<\/em>\u201d. Esta diferencia ling\u00fc\u00edstica hace justicia a d\u00e9cadas de lucha por el derecho a algo que nos marca como personas en todo el mundo: el movimiento motivado por nuestro instinto de seguir viviendo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las palabras importan, por eso se busca apuntalar el concepto pol\u00edtico de <em>movilidad humana<\/em> que no da preferencia a un flujo determinado. Como lo explica Quike: \u201csi es movilidad de origen, de retorno, de tr\u00e1nsito, de destino; si son refugiados, si no son refugiados, si son migrantes econ\u00f3micos o medioambientales, si son desplazados internos forzados\u2026 son todos valiosos y reconocidos. <em>Movilidad humana<\/em> acoge a todas estas variantes y las pone al centro con la misma importancia. Eso es lo que tendr\u00edan que estar haciendo los hacedores de pol\u00edtica p\u00fablica: no generar divisiones, abordar la movilidad humana con toda esa complejidad\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202437&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527219871{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Son muchos los obst\u00e1culos, pero m\u00e1s grande es la necesidad de empezar de nuevo y buscar ser libre. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537709172{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Catorce a\u00f1os despu\u00e9s de que se derog\u00f3 en 2008 la vieja Ley General de Poblaci\u00f3n, el director de FM4 Paso Libre reporta un panorama poco alentador.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al preguntarle sobre las posibilidades de articulaci\u00f3n con el gobierno federal y particularmente con el Instituto Nacional de Migraci\u00f3n, Quike se queda pensando unos segundos. Me mira fijo, apoya la espalda en su silla, mueve la cabeza y lanza una respuesta que no esperaba: \u201cEl di\u00e1logo no existe. El delegado hasta la fecha no nos ha recibido. No les interesan las organizaciones de la sociedad civil. Te la pongo as\u00ed tan crudo y llano como lo est\u00e1s escuchando: la pol\u00edtica migratoria mexicana actual es contenci\u00f3n, detenci\u00f3n y deportaci\u00f3n\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pese a un cambio en el discurso se mantienen las pr\u00e1cticas de criminalizaci\u00f3n. Habla, por ejemplo, de las estaciones migratorias: \u201cLes dicen estaciones migratorias, pero en realidad son centros de detenci\u00f3n. Aunque las personas no son oficialmente <em>detenidas<\/em>. Ellos les llaman <em>aseguradas<\/em>\u201d. Defensores del derecho a la movilidad humana coinciden en que en los \u00faltimos a\u00f1os se han recrudecido las pol\u00edticas migratorias en M\u00e9xico.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202438&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527562665{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La ubicaci\u00f3n del albergue permite resolver distintas necesidades de manera eficiente. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689539337509{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cEn los once a\u00f1os que llevo en el CAM lo que he visto, desde el Estado, son retrocesos\u201d, dice Santiago Aguilar, actualmente consejero y administrador general del albergue. Durante el trayecto a recoger postres donados por Pasteler\u00edas Marisa, una de las empresas que apoyan las labores de FM4 Paso Libre, Santi hizo un recuento desde los inicios de su voluntariado a la actualidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Inici\u00f3 como voluntario en Chiapas, donde pudo apreciar el poder de la organizaci\u00f3n de base comunitaria y conocer la filosof\u00eda zapatista. Eso le inspir\u00f3 a trabajar en la b\u00fasqueda de justicia migratoria. Remarc\u00f3 que en Chiapas se han intensificado dos cuestiones al mismo tiempo: la militarizaci\u00f3n y las violaciones de derechos humanos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Santi se\u00f1ala que al principio del sexenio de Andres Manuel Lopez Obrador \u201cse tuvo la intenci\u00f3n de regularizar el tema fronterizo, pero no dur\u00f3 m\u00e1s de dos o tres meses\u201d. En cambio, se han documentado una serie de enfrentamientos entre las fuerzas armadas mexicanas y las caravanas masivas de migrantes en la frontera sur, que eventualmente se replican \u2014con distinto uniforme\u2014 en la frontera norte.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202439&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527682126{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La pasi\u00f3n de Santiago, administrador general del CAM, es reconocida por sus compa\u00f1eras de trabajo. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527732484{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Santi sostiene que parte del problema es que el fen\u00f3meno migratorio se trata como un tema de seguridad nacional (de M\u00e9xico y de Estados Unidos) y no como lo que es: una crisis humanitaria de derechos humanos.<\/p>\n<p>\u201cEstamos haciendo un trabajo geopol\u00edtico para Estados Unidos ya muy descarado. Me sorprende mucho el tema de la Guardia Nacional y c\u00f3mo tienen Tapachula pr\u00e1cticamente sitiada, como una ciudad de refugiados\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Desde su percepci\u00f3n, logros que se han tenido en la \u00faltima d\u00e9cada, como la descriminalizaci\u00f3n de las y los defensores de derechos humanos que ofrecen ayuda humanitaria a trav\u00e9s de la Ley de Migraci\u00f3n de 2012, han sido gracias a la presi\u00f3n y el trabajo de la sociedad civil organizada. Desde ah\u00ed marcan los pasos de la agenda, buscando llenar los huecos que se han vuelto cada vez m\u00e1s grandes. Por lo dem\u00e1s, los avances en el reconocimiento de estos derechos funcionan en el papel, pero no en la pr\u00e1ctica.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El contexto pand\u00e9mico hizo que el reporte 2020 de la REDODEM fuera el m\u00e1s duro de todos: muchos albergues tuvieron que cerrar sus puertas, otros estaban rebasados en capacidad, se ech\u00f3 a andar el T\u00edtulo 42 (una orden de regulaci\u00f3n sanitaria que permite a Estados Unidos negar la entrada y deportar personas, aun con protecci\u00f3n internacional) e incluso el padre Pantoja falleci\u00f3 por COVID. Cada integrante de la red fue descubriendo c\u00f3mo seguir operando y cuidarse al mismo tiempo. Algo bueno de ese a\u00f1o fue que se integraron a FM4, Lina G\u00f3mez y Yael Leal, ambas internacionalistas por la Universidad de Guadalajara.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202440&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689527974857{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El apoyo a las personas es integral: va desde la atenci\u00f3n m\u00e9dica hasta la psicosocial. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528051867{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Yael y Lina compartieron c\u00f3mo se organizaron por turnos para reducir el riesgo de contagio y c\u00f3mo, en un momento de crisis, rentaron un hotel para distribuir grupos de personas de manera segura. Tambi\u00e9n consiguieron apoyo del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados, as\u00ed como una contribuci\u00f3n directa de M\u00e9dicos Sin Fronteras y una jornada de vacunaci\u00f3n indistintamente de la condici\u00f3n migratoria que tuvieran las personas. Lograron lo que casi ning\u00fan otro albergue: mantenerse libres de brotes infecciosos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Los sue\u00f1os siguen vivos<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Por FM4 Paso libre han pasado m\u00e1s de 57 mil personas. El espacio se adapta seg\u00fan las necesidades del momento para que mujeres, hombres, poblaci\u00f3n LGBTQ+, adolescentes, ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas de la tercera edad se sientan bienvenidas. Una vez pasado el filtro de acceso, todos logran dejar a un lado el cansancio y la inseguridad.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202441&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528098810{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Preparando la celebraci\u00f3n del 15 de septiembre, fecha compartida con varios pa\u00edses. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528159479{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Un sistema de seguridad les mantiene a salvo de las muchas amenazas a la labor humanitaria: el acceso es ordenado, se realiza una entrevista inicial en una recepci\u00f3n relativamente aislada del resto del espacio y se proh\u00edbe el uso de tel\u00e9fonos celulares al interior de las instalaciones. C\u00e1maras de circuito cerrado documentan qui\u00e9n est\u00e1 afuera y lo que pasa en los lugares comunes, \u201cpara garantizar la seguridad de todos\u201d, aclara Lina, \u201cnos ha ayudado a identificar y detener situaciones violentas\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Rosy cocina todos los lunes desde que conoci\u00f3 FM4. Tiene 54 a\u00f1os y lleg\u00f3 en 2014 de Armenia, un poblado en El Salvador. Le encanta cocinar papusas, una comida t\u00edpica de su regi\u00f3n, similar a las gorditas.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202442&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528251525{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">\u201c\u00bfQu\u00e9 hay para hoy, Rosy?\u201d La comida que se prepara en el CAM procura ser vasta y nutritiva. Foto: Manfred Meiners <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689619937683{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Como la mayor\u00eda de las personas que buscan salir de El Salvador, dej\u00f3 su pa\u00eds por la violencia. Pero a diferencia de muchos compatriotas, una llamada cambi\u00f3 su suerte.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuenta que, gracias a que olvid\u00f3 cambiar su chip del celular, un amigo la contact\u00f3. Le platic\u00f3 sobre el proceso que estaba llevando para regularizar su situaci\u00f3n migratoria.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"padding-left: 40px;\">\u2014\u00bfT\u00fa tambi\u00e9n est\u00e1s en M\u00e9xico? Yo estoy en Chiapas. Aqu\u00ed est\u00e1 un abogado que te puede ayudar, va a ir all\u00e1 a un albergue que se llama FM4 Paso Libre.<br \/>\n\u2014No, yo ya lo intent\u00e9 y ahorita me dijeron que no se puede.<br \/>\n\u2014Pero ahora vas a ver que s\u00ed se va a poder. Anota el n\u00famero y la direcci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El nombre del abogado era Luis Enrique Gonz\u00e1lez Araiza.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A\u00f1os antes, la violencia llev\u00f3 al hijo de Rosy, de 16 a\u00f1os en ese entonces, a emprender camino hacia el norte acompa\u00f1ado de su padre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cEn ese periodo se puso bien feo todo. Los pandilleros andaban matando a todos los muchachos. Fue una guerra horrible, m\u00e1s horrible que la guerra misma que hubo antes\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Su hijo logr\u00f3 cruzar a Estados Unidos y ha pasado por una gran cantidad de espacios laborales, algunos peligrosos, otros al menos estables. Logr\u00f3 asentarse en Iowa y hablar ingl\u00e9s; lo que no ha logrado es volver a ver a su mam\u00e1 y a su hermana menor en catorce a\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Con su hija menor la historia fue diferente. El esposo de Rosy le asegur\u00f3 estudios y junt\u00f3 dinero para pagarle una estancia segura junto a otras estudiantes de su edad. A pesar de esta relativa protecci\u00f3n, Rosy sent\u00eda la urgencia de sacarla de El Salvador. La situaci\u00f3n de las pandillas era una amenaza directa a las mujeres, sobre todo j\u00f3venes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Rosy tramit\u00f3 su residencia permanente; adem\u00e1s, logr\u00f3 trasladar a su hija de manera segura a Guadalajara, donde ahora vive con ella. Con apoyo legal de FM4 Paso libre inici\u00f3 su procedimiento de asilo, que result\u00f3 positivo. Es licenciada en Nutrici\u00f3n y mantiene a flote la econom\u00eda del hogar. En ocasiones la acompa\u00f1a al albergue, pero siempre bajo una consigna: \u201csi vas a venir a ayudar, vas a hacerlo con amor. Todo por amor\u201d.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\n\t\t\t<!-- START FM4 REVOLUTION SLIDER 6.7.36 --><p class=\"rs-p-wp-fix\"><\/p>\n\t\t\t<rs-module-wrap id=\"rev_slider_13_1_wrapper\" data-source=\"gallery\" style=\"visibility:hidden;background:transparent;padding:0;margin:0px auto;margin-top:0;margin-bottom:0;\">\n\t\t\t\t<rs-module id=\"rev_slider_13_1\" style=\"\" data-version=\"6.7.36\">\n\t\t\t\t\t<rs-slides style=\"overflow: hidden; position: absolute;\">\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-59\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_1-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"Migraci\u00f3n\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_1.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-61\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_2-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"Migraci\u00f3n\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_2.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-60\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_3-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"Migraci\u00f3n\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_3.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-62\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_4-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_4.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-63\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_5-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_5.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-64\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_6-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1349\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_6.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-65\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_7-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1342\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_7.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t<\/rs-slides>\n\t\t\t\t<\/rs-module>\n\t\t\t\t<script>\n\t\t\t\t\tsetREVStartSize({c: 'rev_slider_13_1',rl:[1240,1024,778,480],el:[1200],gw:[1240],gh:[1200],type:'standard',justify:'',layout:'fullwidth',mh:\"0\"});if (window.RS_MODULES!==undefined && window.RS_MODULES.modules!==undefined && window.RS_MODULES.modules[\"revslider131\"]!==undefined) {window.RS_MODULES.modules[\"revslider131\"].once = false;window.revapi13 = undefined;if (window.RS_MODULES.checkMinimal!==undefined) window.RS_MODULES.checkMinimal()}\n\t\t\t\t<\/script>\n\t\t\t<\/rs-module-wrap>\n\t\t\t<!-- END REVOLUTION SLIDER -->\n[vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">De la serie Migraci\u00f3n. Fotograf\u00eda: \u00a9Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689704613770{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En la cocina la acompa\u00f1a Dulce, una joven colombiana que vivi\u00f3 en Honduras y huy\u00f3 de ese pa\u00eds. Sus manos nerviosas revelan lo intimidante que puede ser transitar el mundo habitando un cuerpo como el suyo. Sab\u00eda de los probables riesgos que corr\u00eda al hacer el viaje, pero la certeza de que la discriminaci\u00f3n que padec\u00eda pon\u00eda en riesgo su vida y la de su familia la llev\u00f3 a migrar a los 17 a\u00f1os, con un amigo que la cuidar\u00eda.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cYo estaba en Colombia, vol\u00e9 a Honduras y, a la hora de la hora, mi amigo no se anim\u00f3. Yo no pod\u00eda quedarme, la discriminaci\u00f3n est\u00e1 muy fuerte en Centroam\u00e9rica, as\u00ed que me fui yo sola\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Recuerda que la parte m\u00e1s dif\u00edcil del tr\u00e1nsito fue Guatemala. Ah\u00ed pas\u00f3 fr\u00edo, hambre, sed y mucho miedo. Al llegar a M\u00e9xico y bajar en Tabasco, el tren se descarril\u00f3. Lo tom\u00f3 como una se\u00f1al de que ya no deb\u00eda seguir hasta Estados Unidos y se qued\u00f3. Su existencia como adolescente trans la puso en una situaci\u00f3n prioritaria de atenci\u00f3n por parte del programa del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) para conseguir el reconocimiento de la condici\u00f3n de refugiado.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En Tabasco inici\u00f3 sus tr\u00e1mites de solicitud de asilo y se qued\u00f3 un a\u00f1o y siete meses. No vio un panorama atractivo, as\u00ed que tom\u00f3 la recomendaci\u00f3n de un nuevo amigo y se movi\u00f3 a Guanajuato, ya con un permiso de trabajo a trav\u00e9s de los tr\u00e1mites del ACNUR. Nuevamente la discriminaci\u00f3n la incomod\u00f3 y decidi\u00f3 mudarse. Una amiga le habl\u00f3 del albergue de FM4 Paso Libre, donde podr\u00eda vivir y donde le ayudar\u00edan a encontrar trabajo. Una amiga compr\u00f3 su pasaje de autob\u00fas y al llegar a la ciudad consigui\u00f3 un puesto como guardia de seguridad. Despu\u00e9s pas\u00f3 a supervisora. Actualmente es mesera y lo disfruta mucho m\u00e1s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u201cLo que m\u00e1s valoro de aqu\u00ed es la buena voluntad de las personas encargadas de la casa. \u00a1Yo estoy tan agradecida con ellas! Me dijeron: <em>esta es tu casa, puedes venir ac\u00e1 cuando t\u00fa quieras<\/em>\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202443&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528469678{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para Dulce, haber llegado a FM4 fue un alivio. Ayudar a Rosy en la cocina es una de sus actividades favoritas. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528505387{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Su comida favorita son las arepas y su lugar preferido del albergue es la cocina. Dice que s\u00ed tiene inter\u00e9s en volver a su pa\u00eds y abrazar a su familia, pero no tiene posibilidades. Decidi\u00f3 quedarse en la ciudad y su sue\u00f1o es llegar a ser abogada para defender los derechos humanos de las personas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los casos de adolescentes migrantes son los que m\u00e1s mueven a Quike. Una edad en la que tienes tantas dudas sobre tantas cosas, cuando apenas est\u00e1s form\u00e1ndote una idea del mundo y lo que puedes t\u00fa hacer en \u00e9l. Y en cambio tienes que migrar, dejar todo atr\u00e1s sin que nadie te explique nada, sortear los obst\u00e1culos que pone el sistema en el camino e intentar seguir adelante.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202444&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528601826{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Cada persona se compromete con una tarea de limpieza o mantenimiento del albergue. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537826035{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La historia de Leo es un poco distinta. \u00c9l viene de Honduras, tiene 23 a\u00f1os y le gusta mucho jugar futbol. Iba con su primo arriba de <em>La Bestia<\/em> y se cay\u00f3, lastim\u00e1ndose la espalda con las v\u00edas del tren. Consiguieron llegar al albergue, donde le dieron una primera atenci\u00f3n m\u00e9dica y luego llevaron al hospital de Zoquipan para hacerle una radiograf\u00eda tor\u00e1cica.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202445&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528695029{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Afortunadamente, Leo no present\u00f3 ninguna fractura; sin embargo, necesita reposar y tomar medicamentos. En la imagen, m\u00e9dicas voluntarias atienden su lesi\u00f3n. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689537842197{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Dignidad y Justicia en el Camino<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Uno de los v\u00ednculos m\u00e1s importantes de FM4 Paso Libre es con el Hospital Civil y con el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, que ha donado pr\u00f3tesis para quienes tuvieron el infortunio de <em>La Bestia<\/em>. Tambi\u00e9n cuentan con prestadores de servicio social de universidades que pueden dar atenci\u00f3n m\u00e9dica, psicol\u00f3gica y dental de primer contacto, y tienen relaci\u00f3n con el Instituto Jalisciense de Salud Mental (SALME), a donde derivan a quienes pasan por alguna crisis que supere la capacidad del acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico del albergue.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Otro camino logrado es el de la profesionalizaci\u00f3n. La mayor parte de las personas que integran FM4 Paso Libre comenzaron siendo voluntarias. Es el caso de Yael, que empez\u00f3 como prestadora de servicio social y ahora es asistente de Direcci\u00f3n e Investigaci\u00f3n. Nos acompa\u00f1\u00f3 por todo el albergue con una permanente actitud servicial y una sonrisa honesta, a la vez que nos explicaba la raz\u00f3n de ser de cada elemento que compone su lugar de trabajo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La organizaci\u00f3n gener\u00f3 un manual para orientar en casos de violencia sexual, una situaci\u00f3n com\u00fan. Las mujeres migrantes suelen enfrentarse a niveles de violencia bastante altos y diferenciados con respecto a los hombres. Esto las lleva a crear t\u00e1cticas de supervivencia, desde transformar su aspecto para lucir masculinas hasta tomar pastillas anticonceptivas antes de emprender el viaje por si llegaran a sufrir una violaci\u00f3n.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202446&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689528843594{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Mantener orden es una tarea indispensable para anticipar necesidades futuras. Aqu\u00ed Yael nos muestra el almac\u00e9n que contiene los paquetes de bienvenida. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689622162788{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Pero muchas veces las t\u00e1cticas no son suficientes y deben hacer uso de la NOM 046, que permite interrumpir legalmente embarazos por causal de violaci\u00f3n. Sin embargo, reportan que el mismo sistema de salud en ocasiones obstaculiza este proceso, sobre todo cuando no se tienen documentos de identificaci\u00f3n. Afortunadamente, sus v\u00ednculos siempre les marcan rutas alternas de la mano de otras organizaciones y han logrado estrechar lazos con agrupaciones feministas dedicadas a la justicia reproductiva.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Es distinto cuando las personas cuentan con visa humanitaria, ya que pueden recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica en el sistema de salud p\u00fablico. Aunque, como nos comenta Santi, el tr\u00e1mite que sol\u00eda tardar un mes y medio actualmente tarda siete meses o m\u00e1s. La crisis se alarga y los recursos de las organizaciones que se encargan de atenderla cada vez tienen que estirarse m\u00e1s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>FM4 Paso libre es una organizaci\u00f3n con un equipo multidisciplinario y comprometido bastante consolidado. Quienes integran la plantilla ejecutiva y quienes son parte del Consejo de Personas Asociadas coinciden en que el CAM es un sue\u00f1o cumplido: no es solo la red comunitaria que forjaron inicialmente a base de acciones de limpieza y charlas en diversos espacios, es la cocina que no deja a nadie sin comer, son los dormitorios donde caben todos los tipos de cuerpos, es el consultorio m\u00e9dico que consigue atenci\u00f3n y medicinas, es la tregua a la salud mental que brinda un equipo nutrido de personas psic\u00f3logas pro bono, es el \u00e1rea legal que acompa\u00f1a la b\u00fasqueda de justicia en el camino, son las actividades culturales que se promueven dentro y fuera del espacio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Asamblea de Personas Asociadas gu\u00eda los pasos de la organizaci\u00f3n. Despu\u00e9s de todos estos a\u00f1os, siguen reflexionando sobre la pertinencia de crecer, de asociarse con tal o cual organizaci\u00f3n internacional, de aceptar donaciones de tal o cual empresa; todo siempre partiendo de las necesidades de las personas cuyo camino buscan dignificar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuidan que la autonom\u00eda se mantenga, pero tambi\u00e9n la colaboraci\u00f3n con otras organizaciones que realizan labores similares a las suyas, como el Refugio Casa del Migrante, dirigida por el p\u00e1rroco Alberto, ubicado en el Cerro del Cuatro, uno de los barrios con m\u00e1s \u00edndices delictivos de la ciudad. Son conscientes de que solo a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n se puede luchar contra los muros.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Construir puentes, no muros<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Llama la atenci\u00f3n la humildad con la que hacen lo que hacen. Lina asegura que, si de repente FM4 Paso libre dejara de existir, las personas en situaci\u00f3n de movilidad humana que pasan por Guadalajara seguir\u00edan siendo resilientes; lo que cambia es la dignidad del paso. En palabras de Quike:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"padding-left: 40px;\">\u201cComo organizaci\u00f3n debemos ser muy humildes de los alcances que tenemos en la vida de las personas. Efectivamente nosotros no cambiamos la vida de las personas, no cambiamos la violencia estructural en la que han nacido y que siguen viviendo. Lo que s\u00ed hacemos es que moment\u00e1neamente, ya sea horas, d\u00edas o semanas en las cuales tenemos la posibilidad de atenderlas, procuramos que en ese lapso de tiempo se sientan acompa\u00f1adas y seguras\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El esp\u00edritu de la organizaci\u00f3n ha dejado otro tipo de huellas. A Gabriela Rangel, internacionalista y voluntaria desde 2016, FM4 le \u201ccambi\u00f3 la vida\u201d. All\u00ed encontr\u00f3 una especie de momento terap\u00e9utico, no solo derivado de los aprendizajes que intercambia cada domingo con otros voluntarios y personas migrantes que pasan por el albergue, sino por el mero hecho de sentir que lo que hace es \u00fatil para construir el mundo en el que quiere vivir.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202447&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689529115113{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El voluntariado es la columna vertebral que permite el funcionamiento del CAM. En la imagen, voluntarias de la comunidad del Colegio Alem\u00e1n de Guadalajara ayudan a preparar alimentos. Foto cortes\u00eda: Roc\u00edo Fern\u00e1ndez.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689622634133{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El trabajo articulado de las m\u00e1s de veinticinco personas que conforman el equipo base de FM4 logr\u00f3 establecer convenios con ACNUR, la Agencia de Cooperaci\u00f3n Alemana GIZ, Fundaci\u00f3n Vergara, Ambulante, el Zool\u00f3gico de Guadalajara, National Geographic, direcciones municipales, escuelas de arte y cultura, entre muchos otros. Esto les permite acercar partidos de futbol, cine documental, experiencias art\u00edsticas y el diverso mundo animal a las personas que pasan por este hogar temporal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pudieron tambi\u00e9n colocar paneles solares en todo el albergue mediante un grupo de estudiantes alemanes dedicados a energ\u00edas alternativas, instalar un sistema de captaci\u00f3n de agua de lluvia con recursos del gobierno australiano, instalar un huerto, implementar un programa de la Uni\u00f3n Europea sobre inclusi\u00f3n digna basada en educaci\u00f3n para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y establecer comunicaci\u00f3n gratuita y campa\u00f1as informativas con T\u00e9l\u00e9coms Sans Fronti\u00e8res, una organizaci\u00f3n internacional enfocada en acercar nuevas tecnolog\u00edas en contextos de crisis.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sus fondos provienen principalmente del ACNUR \u2014con quien llevan el Proyecto de Integraci\u00f3n local y dan acompa\u00f1amiento a las personas que est\u00e1n sujetas a protecci\u00f3n internacional\u2014, pero tambi\u00e9n de donantes individuales. Han contado con apoyo de USAID y son un nodo importante de la red global de atenci\u00f3n humanitaria ICVA (International Council of Voluntary Agencies).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Adem\u00e1s de las alianzas nacionales e internacionales, FM4 trabaja mucho en la localizaci\u00f3n, es decir, ponerse en el contexto local, articularse con quienes laboran en un contexto espec\u00edfico. Esto es muy \u00fatil para el proyecto de integraci\u00f3n local, una de las nueve vertientes que hoy abordan en la organizaci\u00f3n y que les permite, por ejemplo, tener ni\u00f1as y ni\u00f1os migrantes inscritos en la escuela primaria del barrio. A\u00fan as\u00ed, para las familias es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil instalarse, encontrar casa y un trabajo digno.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column]\n\t\t\t<!-- START FM4 1 REVOLUTION SLIDER 6.7.36 --><p class=\"rs-p-wp-fix\"><\/p>\n\t\t\t<rs-module-wrap id=\"rev_slider_14_2_wrapper\" data-source=\"gallery\" style=\"visibility:hidden;background:transparent;padding:0;margin:0px auto;margin-top:0;margin-bottom:0;\">\n\t\t\t\t<rs-module id=\"rev_slider_14_2\" style=\"\" data-version=\"6.7.36\">\n\t\t\t\t\t<rs-slides style=\"overflow: hidden; position: absolute;\">\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-66\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_9-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_9.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-68\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_10-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_10.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-67\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_11-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_11.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-69\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_12-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1333\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_12.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-70\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_14-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1344\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_14.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-71\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_13-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\" data-in=\"o:0;\" data-out=\"a:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"El derecho al movimiento\" width=\"2000\" height=\"1334\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_Migracio\u2560un_13.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t<\/rs-slides>\n\t\t\t\t<\/rs-module>\n\t\t\t\t<script>\n\t\t\t\t\tsetREVStartSize({c: 'rev_slider_14_2',rl:[1240,1024,778,480],el:[1200],gw:[1240],gh:[1200],type:'standard',justify:'',layout:'fullwidth',mh:\"0\"});if (window.RS_MODULES!==undefined && window.RS_MODULES.modules!==undefined && window.RS_MODULES.modules[\"revslider142\"]!==undefined) {window.RS_MODULES.modules[\"revslider142\"].once = false;window.revapi14 = undefined;if (window.RS_MODULES.checkMinimal!==undefined) window.RS_MODULES.checkMinimal()}\n\t\t\t\t<\/script>\n\t\t\t<\/rs-module-wrap>\n\t\t\t<!-- END REVOLUTION SLIDER -->\n[vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689622937238{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">De la serie Migraci\u00f3n. Fotograf\u00eda: \u00a9Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689622653337{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Al finalizar la charla con Quike, hablamos del aumento en los desplazamientos causados por razones ambientales durante 2021 y 2022, y yo termin\u00e9 haci\u00e9ndole la misma pregunta que hice a las y los dem\u00e1s:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"padding-left: 40px;\">\u2014\u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan las m\u00e1s de 57 mil personas que han pasado por FM4?<br \/>\n\u2014Como dicen las Abuelas de la Plaza de Mayo: la vida busca la vida. Todas las personas que pasan por aqu\u00ed est\u00e1n busc\u00e1ndose la vida. Y sin importar qu\u00e9 nacionalidad tengan o qu\u00e9 idioma hablen, todas tienen esa esperanza. Eso es muy seguro, quieren una vida distinta a la que tienen.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Muchas cosas cambiaron desde aquellas primeras reuniones de j\u00f3venes inquietos, pero lo esencial se mantiene. FM4 es ese mural lleno de vida, cooperaci\u00f3n y colores donde se permite la esperanza.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Nota: Agradecemos a la familia del fotogr\u00e1fo Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire por su contribuci\u00f3n a la historia.<\/strong>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202448&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689598488384{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Equipo multidisciplinario y vers\u00e1til. Pr\u00e1cticamente todos han sido voluntarios. Foto: Manfred Meiners<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Int\u00e9grate al equipo de personas voluntarias de FM4.<\/li>\n<li>Adquiere una playera, bolsa o calcoman\u00edas de dise\u00f1o solidario.<\/li>\n<li>Dona alimentos, dinero, ropa, art\u00edculos de higiene personal, zapatos y mochilas en buen estado.<\/li>\n<li>Conoce el proyecto en <a href=\"https:\/\/fm4pasolibre.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">https:\/\/fm4pasolibre.org\/<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"202338\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/&#038;text=El%20derecho%20al%20movimiento\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"202338\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"202338\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">170<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;202481&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1689690089020{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689529637579{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Miriam Moreno S\u00e1nchez <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">alias Mina. Es psic\u00f3loga social y se dedica a la investigaci\u00f3n cualitativa con perspectiva de g\u00e9nero para proyectos urbanos y socioambientales. Le gusta bucear, pedalear e impulsar acciones que ayuden a gestionar mejor el territorio a partir de la participaci\u00f3n de las personas.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;814&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1689529713148{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689529689223{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Manfred Meiners <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">ha impulsado diversos proyectos de divulgaci\u00f3n usando la fotograf\u00eda como herramienta. En 2013 recibi\u00f3 el Premio al M\u00e9rito Ecol\u00f3gico en la categor\u00eda de comunicaci\u00f3n ambiental por el gobierno de M\u00e9xico y el Premio Jalisco en 2021. Cree en el poder de las im\u00e1genes para conectar a las personas m\u00e1s all\u00e1 de las palabras.<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;202458&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689600215277{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]De la serie Migraci\u00f3n. Fotograf\u00eda: \u00a9Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez-Claire [\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1689600888914{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[21],"tags":[],"class_list":["post-202338","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-migracion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El derecho al movimiento &#8211; FM4 Paso Libre | Dignidad y Justicia en el Camino A.C.&#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El derecho al movimiento\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2023-07-16T19:34:44+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2023-07-18T18:23:41+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_el-derecho-al-movimiento-redes-1024-538.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1024\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"538\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El derecho al movimiento\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_el-derecho-al-movimiento-redes-1024-538.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"30 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\",\"name\":\"El derecho al movimiento &#8211; FM4 Paso Libre | Dignidad y Justicia en el Camino A.C.&#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2023-07-16T19:34:44+00:00\",\"dateModified\":\"2023-07-18T18:23:41+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El derecho al movimiento\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El derecho al movimiento &#8211; FM4 Paso Libre | Dignidad y Justicia en el Camino A.C.&#8211; Albora","description":"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El derecho al movimiento","og_description":"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2023-07-16T19:34:44+00:00","article_modified_time":"2023-07-18T18:23:41+00:00","og_image":[{"width":1024,"height":538,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_el-derecho-al-movimiento-redes-1024-538.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El derecho al movimiento","twitter_description":"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/JHC_el-derecho-al-movimiento-redes-1024-538.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"30 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/","name":"El derecho al movimiento &#8211; FM4 Paso Libre | Dignidad y Justicia en el Camino A.C.&#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2023-07-16T19:34:44+00:00","dateModified":"2023-07-18T18:23:41+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"M\u00e9xico es tanto pa\u00eds de origen como de paso en la migraci\u00f3n a Estados Unidos. A principios de este milenio la situaci\u00f3n sociopol\u00edtica en Centroam\u00e9rica se volc\u00f3 contra los pueblos y el flujo de personas que buscaban una nueva vida en el norte se intensific\u00f3. En M\u00e9xico, la llamada Guerra contra las drogas dispers\u00f3 las rutas, volviendo las v\u00edas del Occidente una de las menos peligrosas. Desde entonces se escribe en Guadalajara la historia de FM4 Paso Libre, Dignidad y Justicia en el Camino A.C., parte de una red de personas defensoras de derechos humanos que pone a las personas al centro sin importar las fronteras.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-derecho-al-movimiento\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El derecho al movimiento"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/202338","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=202338"}],"version-history":[{"count":25,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/202338\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":202483,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/202338\/revisions\/202483"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=202338"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=202338"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=202338"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}