{"id":2037,"date":"2021-03-28T12:24:39","date_gmt":"2021-03-28T18:24:39","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=2037"},"modified":"2021-04-20T13:56:38","modified_gmt":"2021-04-20T18:56:38","slug":"el-rescate-del-amaranto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/","title":{"rendered":"El rescate del amaranto"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2040&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616951660135{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El amaranto, \u2018alimento de dioses\u2019 en tiempos prehisp\u00e1nicos, casi desapareci\u00f3 con la conquista. Foto: Fulvio Eccardi<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973280969{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">El rescate del amaranto<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Grupo Cooperativo Quali<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Fulvio Eccardi y Leticia Mendoza<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Fulvio Eccardi y Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Marzo 27, 2021<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 19 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CAMPO<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLA<\/a>\u00a0 \u00a0<a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">OAXACA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616951922233{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera. Actualmente, en las comunidades marginadas del M\u00e9xico rural, uno de cada ocho ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os padece desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. Frente a este grave problema habr\u00e1 llegado el momento de incentivar la producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de este alimento que adem\u00e1s de ser nativo de M\u00e9xico tiene un enorme potencial nutricional, agron\u00f3mico y productivo.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Comer a los dioses<\/h4>\n<p>Detr\u00e1s del amaranto hay una larga historia. El Valle de Tehuac\u00e1n-Cuicatl\u00e1n, que hoy une a los estados de Puebla y Oaxaca, fue uno de los centros de origen y diversificaci\u00f3n de la agricultura y de la irrigaci\u00f3n agr\u00edcola en Mesoam\u00e9rica. En las cuevas Abejas y Purr\u00f3n, en 1960, el equipo interdisciplinario encabezado por el Dr. Richard S. MacNeish encontr\u00f3 las semillas m\u00e1s antiguas de amaranto, fechadas entre el 5200 y el 3400 a.C., el mismo periodo estimado de la domesticaci\u00f3n del ma\u00edz. El amaranto fue cultivado por diversas culturas mesoamericanas y tambi\u00e9n de la regi\u00f3n andina, probablemente fueron los mayas los primeros en convertirlo en un cultivo altamente productivo. Cuando los espa\u00f1oles llegaron, el amaranto o huautli era uno de los granos m\u00e1s apreciados por los mexicas, quienes se estima que lograban producir unas veinte mil toneladas al a\u00f1o, adem\u00e1s del grano que cobraban como tributo a los pueblos sometidos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los mexicas hac\u00edan dos comidas al d\u00eda: a media ma\u00f1ana y a media tarde, justo cuando el calor apretaba. Su primer alimento de la ma\u00f1ana: el amaranto, y tambi\u00e9n el \u00faltimo de la tarde; un taz\u00f3n de atole a base de ma\u00edz o de amaranto para comenzar el d\u00eda, y antes de dormir una refrescante bebida de amaranto o ch\u00eda, quiz\u00e1s parecida al agua de horchata que conocemos. La comida fuerte era siempre por la tarde, a base de ma\u00edz, frijol y salsa de chile acompa\u00f1ada con tamales de ma\u00edz o panes de amaranto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Es as\u00ed como, utilizando tan solo cuatro granos b\u00e1sicos, la alimentaci\u00f3n cotidiana de los mexicas resultaba en una dieta balanceada por encima de los par\u00e1metros que hoy d\u00eda establece la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Este balance diet\u00e9tico de los pueblos mesoamericanos fue importante cimiento del notable desarrollo cultural que alcanzaron.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2041&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1617037624518{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los campesinos de la regi\u00f3n trabajan la agricultura de subsistencia. Cuentan con poca tierra y escasa o nula disponibilidad de agua. Aqu\u00ed do\u00f1a Rafaela Espa\u00f1a de la comunidad de Coculco. Foto: Fulvio Eccardi<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616959596461{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El grano de amaranto contiene un alto contenido proteico \u2013mayor al 17 por ciento\u2013 aunque su importancia no radica en la cantidad sino en la calidad de la prote\u00edna; es decir, en el excelente balance de amino\u00e1cidos que contiene. Por su composici\u00f3n, la prote\u00edna del amaranto se asemeja a la de la leche y se acerca mucho a la prote\u00edna ideal para la alimentaci\u00f3n humana que propone la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO). Contiene lisina, amino\u00e1cido esencial que complementa la prote\u00edna de cereales y permite que se asimilen elementos que sin lisina se hubieran desechado, mejorando as\u00ed la nutrici\u00f3n. El almid\u00f3n es su componente principal y equivale a entre 50 y 60 por ciento del peso del amaranto seco. Por sus incre\u00edbles propiedades aglutinantes \u2013ya que su mol\u00e9cula es muy peque\u00f1a, s\u00f3lo de un d\u00e9cimo si se le compara con la del almid\u00f3n del ma\u00edz\u2013, puede aprovecharse para espesar o pulverizar alimentos y para imitar la consistencia de la grasa. Las hojas de la planta son tambi\u00e9n muy nutritivas, contienen altos valores de calcio, hierro, f\u00f3sforo y magnesio, as\u00ed como \u00e1cido asc\u00f3rbico, vitamina A y fibra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tanta importancia tuvo el amaranto en la vida de los mexicas que estuvo vinculado con infinidad de celebraciones y ritos religiosos. Si bien veneraban al ma\u00edz como fuente esencial de la vida, el amaranto ocupaba el lugar m\u00e1s destacado en sus rituales religiosos: era \u2018el cuerpo de los dioses\u2019. Las mujeres se ocupaban de preparar la pasta de amaranto y con ella elaboraban sofisticadas im\u00e1genes a semejanza de sus principales dioses, que despu\u00e9s el pueblo com\u00eda en la culminaci\u00f3n del ritual sagrado \u2013una \u2018comuni\u00f3n\u2019 religiosa llamada teocualo que significa \u2018comer a los dioses\u2019. Seg\u00fan las descripciones de Sahag\u00fan y Dur\u00e1n la figura de su deidad suprema, Huitzilopochtli (dios de la guerra), tambi\u00e9n se elaboraba con pasta de amaranto.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2042&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952058982{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En el M\u00e9xico prehisp\u00e1nico el amaranto fue uno de los principales cultivos, y se empleaba tanto para el sustento diario como para ceremonias y rituales. De nombre huauhtli en n\u00e1huatl, ahparie en pur\u00e9pecha, tez o xtes en maya, wa\u2019ve para los wix\u00e1ricas o guegui en rar\u00e1muri, esta planta ha sido utilizada durante muchas generaciones por los pueblos originarios. Ilustraciones del C\u00f3dice Mendocino.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952112506{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Hern\u00e1n Cort\u00e9s describi\u00f3 impresionado: \u201clos bultos y los cuerpos de los \u00eddolos en quien estas gentes creen son de mayores estaturas que el cuerpo de un gran hombre. Son hechos de masa de todas las semillas y legumbres que ellos comen, molidas y mezcladas con otras, y las amasan con sangre de corazones de cuerpos humanos&#8230;\u201d. Podemos imaginar el horror que caus\u00f3 a los espa\u00f1oles ver la imagen del dios Huitzilopochtli chorreando sangre humana, mientras el pueblo se apretujaba tratando de alcanzar al menos una migaja del \u2018cuerpo y sangre\u2019 de este dios para poder \u2018comulgar\u2019 con \u00e9l. Diversos estudios se\u00f1alan que con la finalidad de erradicar estas pr\u00e1cticas, consideradas el equivalente pagano del sacramento de la comuni\u00f3n cristiana, los conquistadores prohibieron la siembra del amaranto, imponiendo fuertes castigos a quien lo cultivara y a quien simplemente lo poseyera, raz\u00f3n por la que casi desapareci\u00f3 de Mesoam\u00e9rica, conserv\u00e1ndose solamente en unas cuantas regiones. Otros estudios precisan que si bien no existe evidencia de un decreto de erradicaci\u00f3n del amaranto como tal, al haberse prohibido los rituales religiosos en los que se utilizaba, lo mismo afect\u00f3 a su cultivo.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2043&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616958622793{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El valor de la producci\u00f3n del amaranto es aproximadamente ocho veces mayor que el del ma\u00edz, compar\u00e1ndolos en la misma superficie.<br \/>\nFoto: Fulvio Eccardi<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616959813515{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Rescate del alimento olvidado<\/h4>\n<p>En 1980 llegaron a la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca de Puebla, Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Garciadiego y su esposa Gisela Herrer\u00edas Guerra movidos por el deseo de generar desarrollo y ayudar a los campesinos a mejorar sus condiciones de vida. \u00c9l es fil\u00f3sofo y ella pedagoga, ambos marcados por las ideas de educaci\u00f3n liberadora de Paulo Freire. Guiados por la orientaci\u00f3n Socr\u00e1tica de \u2018s\u00f3lo s\u00e9 que no s\u00e9 nada\u2019 escucharon primero a la gente, observaron y preguntaron y luego volvieron a escuchar. Basados en los planteamientos de los propios campesinos decidieron actuar, y estas acciones se materializaron en procesos sostenibles dirigidos a preservar el agua (puedes conocer este esfuerzo en nuestra historia <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Curando la Tierra<\/a>) y tambi\u00e9n en procesos productivos protagonizados por el amaranto. Su proyecto de vida fructific\u00f3 y a\u00f1os despu\u00e9s se conform\u00f3 Quali \u2013que significa \u2018bueno\u2019 en n\u00e1huatl\u2013 como un sistema alimentario cooperativo de amaranto.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2044&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952347829{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Para el manejo del territorio y del cultivo de amaranto en el c\u00edrculo virtuoso de la regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, es fundamental recolectar, retener y almacenar agua. Foto: Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Garciadiego<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952377451{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Con solo una peque\u00f1a colecci\u00f3n de variedades de semillas de amaranto, Ra\u00fal y Gisela junto con su equipo de colaboradores iniciaron las siembras experimentales, y un a\u00f1o despu\u00e9s transitaron a la siembra comercial, ya con una visi\u00f3n de producci\u00f3n a mayor escala. \u201cLa gente lo ve\u00eda y dec\u00eda: es un quelite, y nosotros contest\u00e1bamos s\u00ed, pero es un quelite especial, da hojas que pueden comerse como quelites, pero tambi\u00e9n da un grano con gran valor nutricional que ustedes podr\u00edan consumir y vender\u201d, recuerda Ra\u00fal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Fue as\u00ed como naci\u00f3 el proyecto de investigaci\u00f3n y desarrollo \u201cEl amaranto como alternativa agr\u00edcola, econ\u00f3mica y nutricional en tierras de temporal\u201d a trav\u00e9s del cual se logr\u00f3 desarrollar un conjunto de alternativas tecnol\u00f3gicas agroecol\u00f3gicas dise\u00f1ado para campesinos de escasos recursos que trabajan la agricultura de subsistencia y cuentan con muy poca tierra; aplic\u00e1ndolo aumenta la producci\u00f3n por planta y se incrementan los ingresos familiares. \u201cLa misi\u00f3n central es encontrar modelos para superar la pobreza en regiones campesinas e ind\u00edgenas marginadas en zonas semi\u00e1ridas y monta\u00f1osas; queremos encontrar una propuesta que permita regenerar la naturaleza, producir alimentos, generar empleos y bienestar para las familias y as\u00ed contribuir a superar la pobreza ancestral en la que viven\u201d \u2013declara Ra\u00fal.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1616958809717{margin-bottom: 3em !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2045&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952460543{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\"> \u201cApostamos nuestras vidas para ver si es posible mejorar la calidad de vida de las familias campesinas e ind\u00edgenas m\u00e1s pobres\u201d. Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Garciadiego, fundador de Quali junto con Gisela Herrer\u00edas. Foto: Fulvio Eccardi<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2046&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973306231{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Gisela Herrer\u00edas muestra en el mapa la extensi\u00f3n de la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en que trabajan. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952598927{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En realidad en la regi\u00f3n no se conoc\u00eda ya el amaranto, pues se hab\u00eda perdido \u2013comenta P\u00e1nfilo Morales, director de Agroecolog\u00eda de Quali. Cuando lleg\u00e1bamos a las localidades les dec\u00edamos: esto es como un quelite, y la diferencia con los quelites que conocen y tienen su semilla negra es que la del amaranto es blanquita. Todo ha sido parte de un proceso educativo para que poco a poco vayan conociendo a la planta. Quiz\u00e1s lo m\u00e1s determinante fue nuestra insistencia: \u201cno somos un programa del gobierno que llega y luego desaparece, con Quali tienen capacitaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica a largo plazo y sobre todo tienen asegurada la venta de su grano a un precio garantizado\u201d \u2013concluye. El sistema agroalimentario se ha difundido gradualmente entre los campesinos de la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca y de otras regiones semi\u00e1ridas del pa\u00eds, prestando atenci\u00f3n especial a las mujeres que tienen un importante papel tanto en la producci\u00f3n agr\u00edcola como en la dieta familiar. Quali ha capacitado y dado seguimiento a dos mil 900 familias en la siembra del amaranto en milpa; de ellas, mil 81 se han organizado en 119 cooperativas que conforman la Uni\u00f3n de Sembradores de Amaranto, y se localizan en 102 pueblos que pertenecen a 53 municipios de Puebla y Oaxaca. Esto convierte a Quali en el productor de amaranto agroecol\u00f3gico m\u00e1s importante de M\u00e9xico.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2047&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973329752{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El amaranto es un cultivo noble que se adapta a diferentes condiciones de clima, suelo y altitud. Una de nuestras fortalezas como organizaci\u00f3n es asegurar a los campesinos la asistencia t\u00e9cnica y la capacitaci\u00f3n, nosotros les garantizamos el mercado \u2013P\u00e1nfilo Eugenio Morales, director de Agroecolog\u00eda de Quali. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952714329{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u201cPara enfrentar la crisis econ\u00f3mica de 1994 decidimos acelerar los planes para crear una agroindustria que pudiera transformar el amaranto en alimentos que pudi\u00e9ramos vender para generar empleos e ingresos. La palabra m\u00e1gica fue vender\u201d \u2013comenta Ra\u00fal, y a\u00f1ade: \u201crecuerdo que ese a\u00f1o se pagaba un d\u00f3lar por libra de amaranto en grano; hac\u00edamos cuentas que nos convenc\u00edan de que esto ten\u00eda el potencial para convertirse en una importante fuente de ingresos para los campesinos.\u201d<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 1996 y 1998 por los logros derivados del sistema agroalimentario sustentable de amaranto org\u00e1nico obtuvieron un reconocimiento del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente, otro de la FAO y el CODEFF, de Chile. A partir de entonces se inici\u00f3 la aplicaci\u00f3n de este programa promovido por Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. en diversas regiones del pa\u00eds a trav\u00e9s de organizaciones asociadas a la Escuela de Financiamiento Cooperativo. El programa tiene dos vertientes: la alimentaria que busca la difusi\u00f3n extensa del cultivo de amaranto entre las familias para su autoconsumo, y la comercial que impulsa la siembra, la transformaci\u00f3n agroindustrial y comercializaci\u00f3n del amaranto como fuente de generaci\u00f3n de ingresos y empleo para las familias.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Combatir la desnutrici\u00f3n<\/h4>\n<p>Un brazo fundamental del programa de recuperaci\u00f3n del amaranto es promover el autoconsumo y combatir la desnutrici\u00f3n. Miriam Gonz\u00e1lez, promotora del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n, comenta: \u201cen los pueblos donde trabajamos, en 2007 iniciamos la medici\u00f3n del peso y talla de los ni\u00f1os y fuimos descubriendo que el 40 por ciento ten\u00edan medidas que indicaban desnutrici\u00f3n. Pedimos a las mam\u00e1s de esos ni\u00f1os que les dieran 25 gramos de amaranto diarios en forma de harina, atoles, amaranto integral, galletas, alegr\u00edas y hojas de amaranto como verdura. La aceptaci\u00f3n fue muy buena, ya que el amaranto no tiene un sabor espec\u00edfico y se adapta a lo dulce y a lo salado. A las tortillas se les integra harina de amaranto y al comerlas todos los d\u00edas consumen amaranto. Con esta f\u00f3rmula, en un periodo de entre seis y doce meses combatimos la desnutrici\u00f3n y logramos recuperar el peso de los ni\u00f1os.\u201d<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Por su parte Sandra Luna, tambi\u00e9n promotora de Nutrici\u00f3n, da su punto de vista: \u201ccuando nos iniciamos con el amaranto es como cuando uno empieza el noviazgo. Tenemos que conocer al amaranto para que poco a poquito yo me vaya enamorando de \u00e9l\u2026 cuando estoy viendo que el ni\u00f1o est\u00e1 creciendo me estoy casando con \u00e9l y descubro que ser\u00e1 una relaci\u00f3n que voy a tener para toda la vida. La satisfacci\u00f3n m\u00e1s grande que yo tengo es cuando los ni\u00f1os empiezan a subir de peso y veo sus caritas bien contentas porque preguntan: \u00bfc\u00f3mo sal\u00ed?, \u00bfc\u00f3mo voy? Y cuando contesto: subiste 300 gramos, sus caritas se iluminan\u201d. Se ha podido rescatar de la desnutrici\u00f3n a entre 80 y 95% de los nueve mil 43 ni\u00f1os que han seguido la dieta a base de amaranto.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2048&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973346945{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Vianca Sosa &#8211; a la izquierda- analiza la calidad del grano recibido durante el d\u00eda, en el laboratorio de aseguramiento de la calidad y desarrollo de nuevos alimentos de Quali. A la derecha, Sandra Luna, goza al ver la carita iluminada del ni\u00f1o al escuchar que mejor\u00f3 de peso. Fotos: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616952920512{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El amaranto puede consumirse casi desde su siembra en forma de germinado, y cuando tiene hojas tiernas en ensaladas o molidas en sopas. Las hojas son ricas en vitaminas, prote\u00ednas y minerales, y contienen m\u00e1s hierro que las espinacas, por lo que son ideales para evitar la anemia que afecta principalmente a las mujeres embarazadas y a los ni\u00f1os. Tambi\u00e9n pueden deshidratarse y molerse para conservarlas m\u00e1s tiempo en forma de polvo. El grano de amaranto tostado y reventado se consume en diferentes presentaciones y molido se transforma en harina para atoles y horchatas. El forraje que se obtiene es un excelente alimento para rumiantes. En pocas palabras, la planta se aprovecha de manera integral.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cualquiera puede vender el grano como materia prima, pero en la planta agroindustrial de Quali lo transforman en alimentos diversos, todos con alto valor nutricional. Adem\u00e1s, los socios campesinos incrementan su ingreso familiar, reciben apoyo para mejorar progresivamente sus parcelas y pueden obtener un empleo durante el periodo en que no tienen ocupaci\u00f3n agr\u00edcola, atendiendo actividades agroindustriales y comerciales.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sof\u00eda Llanos, ingeniera bioqu\u00edmica encargada del \u00e1rea de producci\u00f3n de alimentos en la agroindustria del Grupo Cooperativo Quali, aporta su testimonio: \u201cSiempre me ha gustado mucho la pol\u00edtica de esta empresa cooperativa, porque le da empleo a toda clase de personas; no es ning\u00fan impedimento cualquier cuesti\u00f3n f\u00edsica que tengan, nosotros aqu\u00ed vemos donde pueden trabajar.\u201d<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2049&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973359879{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En 2005 el Grupo Cooperativo Quali obtuvo por primera vez el Premio Nacional Agroalimentario as\u00ed como el premio M\u00e9xico Calidad Suprema en la categor\u00eda de peque\u00f1a empresa. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953019522{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Sin etiquetado de advertencia<\/h4>\n<p>M\u00e9xico es un pa\u00eds de grandes contrastes: por un lado existe la desnutrici\u00f3n infantil, por el otro ocupa tambi\u00e9n los primeros lugares a nivel mundial en obesidad de los ni\u00f1os \u2013aunque este problema se presenta m\u00e1s a menudo en las comunidades urbanas. En menos de tres d\u00e9cadas nos convertimos en un pa\u00eds de obesos: 20 por ciento de la poblaci\u00f3n era obesa en 1996, y hoy d\u00eda rebas\u00f3 el 70 por ciento. Para hacer frente a este grave problema, en 2019 el gobierno public\u00f3 un decreto de reformas y adiciones a la Ley General de Salud, para el nuevo etiquetado de los alimentos, en el que se debe advertir claramente sobre el exceso de calor\u00edas, az\u00facares, sodio y grasas. Con ello se pretende lograr que los mexicanos cuenten con la informaci\u00f3n necesaria para hacer compras m\u00e1s saludables y tambi\u00e9n que las empresas reformulen la elaboraci\u00f3n de sus productos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Frente a estos nuevos requerimientos, Sof\u00eda Llanos comenta: \u201cTenemos un \u00e1rea de desarrollo de alimentos de amaranto que elabora nuevas presentaciones de acuerdo con lo que busca el mercado y hace los ajustes necesarios para cumplir con las nuevas normas. Por ello creamos una l\u00ednea de alimentos que no llevar\u00e1 ning\u00fan oct\u00e1gono ni leyenda de advertencia, porque estos productos no tienen sal, grasa o az\u00facar a\u00f1adida. As\u00ed son, por ejemplo, nuestras malteadas sabor fresa, cocoa y vainilla; los atoles de canela y de cocoa; la horchata sin az\u00facar, el amaranto integral, la harina y las barritas.\u201d Y a\u00f1ade Ra\u00fal: \u201cLanzar al mercado esta l\u00ednea de alimentos fue \u2018un golazo\u2019 porque los consumidores se han empezado a preocupar al ver que hasta los alimentos \u2018light\u2019 que consum\u00edan ahora dicen: \u00a1No recomendable para ni\u00f1os!\u201d. Ante la amenaza que representa la pandemia de coronavirus los alimentos de amaranto aportan todos los amino\u00e1cidos esenciales que requiere nuestro organismo para sintetizar la prote\u00edna en cada c\u00e9lula y fortalecer el sistema inmune para as\u00ed reaccionar ante esta o cualquier otra infecci\u00f3n.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2050&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973376599{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Toda la maquinaria especializada que se utiliza para la cosecha del amaranto, para limpiar los granos, procesarlos y tostarlos, y para elaborar los alimentos, se fabrica en el Centro de Tecnolog\u00eda de la misma cooperativa. Sof\u00eda Llanos en esta foto de Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953095724{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Nicol\u00e1s Arias, director de la Agroindustria Quali y del Centro de Tecnolog\u00eda, advierte: \u201cEn el mercado no exist\u00eda maquinaria para la transformaci\u00f3n industrial del amaranto por lo que nosotros mismos desarrollamos los equipos que necesitamos, logrando tener en nuestras manos la operaci\u00f3n y el mantenimiento. Es un trabajo en sinergia con todo el personal de la planta industrial y de agroecolog\u00eda. Lo que cuidamos es que una m\u00e1quina no sustituya a las personas, sino que las ayude para hacer m\u00e1s eficientes los procesos, que los trabajadores no se cansen y est\u00e9n a gusto, alegres\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quali elabora una amplia gama de alimentos con el amaranto agroecol\u00f3gico, los cuales se comercializan por medio de una Red de Aliados que est\u00e1 dispersa y sirve a todo el pa\u00eds. La Red integra a madres de familia, maestros y profesores, deportistas, organizaciones, activistas ambientales, m\u00e9dicos y personal del sector salud, particularmente los especializados en nutrici\u00f3n. \u201cLos aliados de Quali venden los alimentos en escuelas, a sus familiares y vecinos, a colegas del trabajo\u201d \u2013explica Carmen Mart\u00ednez, directora de Comercializaci\u00f3n. Buscamos incorporar a nuevas personas interesadas y fortalecer as\u00ed un modelo de producci\u00f3n social cooperativa por medio del consumo \u00e9tico y, al mismo tiempo, los aliados obtienen una ganancia por la venta de los productos Quali. Tenemos aliados que desde hace veinte a\u00f1os est\u00e1n con nosotros y construimos una relaci\u00f3n muy cercana. Hoy la gente quiere participar en algo para ser mejores para nuestro planeta\u2026pero no sabe c\u00f3mo. Algunos nos han dicho: \u201ccon mi trabajo con Quali me siento parte de ustedes y del cambio que est\u00e1n impulsando\u201d.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2051&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1618944991419{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Los alimentos Quali se comercializan de manera muy personalizada gracias a las gestiones de su grupo de aliados, v\u00eda contactos directos o telef\u00f3nicos. Equipo de comercializaci\u00f3n de Quali. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953187779{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Enfrentar el cambio clim\u00e1tico<\/h4>\n<p>El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 trayendo sequ\u00edas cada vez m\u00e1s prolongadas as\u00ed como heladas y granizadas que antes no se presentaban y esto afecta mucho a la producci\u00f3n \u2013expone Antonio Villavicencio, coordinador regional de Agroecolog\u00eda. Explica que si bien es cierto que el amaranto se produce desde en regiones semi\u00e1ridas hasta en zonas tropicales y es resistente a las sequ\u00edas, tambi\u00e9n es muy sensible a las heladas y al granizo. \u201cSe habla mucho del valor nutricional del amaranto, que es buen\u00edsimo, pero hay una caracter\u00edstica que siempre me llama la atenci\u00f3n y la considero mucho muy importante, \u00bfsabes cu\u00e1l es? Resulta que el amaranto es un grano que puede aguantar en almacenamiento muchos a\u00f1os y no se pica como el ma\u00edz, el frijol y otros granos, porque al ser muy peque\u00f1o y duro no permite el paso a los insectos. Quali ha podido conservarlo por m\u00e1s de veinte a\u00f1os sin perder sus calidades alimenticias y su capacidad de germinaci\u00f3n.\u201d Los peque\u00f1os productores de bajos recursos pueden as\u00ed tener una reserva de alimento de 100 o 200 kilos para hacer frente a los efectos devastadores del cambio clim\u00e1tico, concluye.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2052&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973406244{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">\u201cPara poder tener una producci\u00f3n de una tonelada de amaranto por hect\u00e1rea tenemos que trabajar en mejorar la fertilidad del suelo y sobretodo en la captaci\u00f3n y almacenamiento del agua\u201d, comenta Antonio Villavicencio. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953426537{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En los tiempos de los mexicas una de las funciones principales de los gobernantes era almacenar granos al obtener buena cosecha para administrarlos durante el a\u00f1o y para enfrentar los per\u00edodos de sequ\u00eda, cuando hab\u00eda escasez de alimentos y hambre. El amaranto se almacenaba en unas trojes especiales con capacidad para dos mil fanegas cada una (unidad de medida que variaba seg\u00fan la regi\u00f3n y es anterior al establecimiento del sistema m\u00e9trico decimal), una estrategia prehisp\u00e1nica de resiliencia frente a las adversidades del clima.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A lo largo de los a\u00f1os el Grupo Cooperativo Quali y Agua para Siempre han recibido un gran n\u00famero de premios y reconocimientos. La FAO los reconoci\u00f3 en 2018 con el primer lugar por ser la mejor iniciativa innovadora y escalable para el Desarrollo Rural Sostenible de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, por promover el sistema alimentario de amaranto org\u00e1nico como un innovador modelo de desarrollo rural sostenible de agricultura familiar para superar la pobreza. Al tiempo de escribir esta historia, UNESCO decidi\u00f3 inscribirla en el cat\u00e1logo de buenas pr\u00e1cticas en hidrotecnolog\u00edas ancestrales para la emergencia clim\u00e1tica, sanitaria y alimentaria.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>De sillas y petates<\/h4>\n<p>Con el transcurso de los a\u00f1os el rol y la participaci\u00f3n de las mujeres cambi\u00f3. \u201cEn las primeras reuniones, hace 40 a\u00f1os, se colocaban las sillas para los se\u00f1ores y los petates en el piso para las se\u00f1oras\u201d, recuerda Gisela Herrer\u00edas, directora de Educaci\u00f3n. \u201cActualmente las mujeres participan con la misma seguridad de los se\u00f1ores y tienen la misma importancia en las decisiones. Definir qu\u00e9 sembrar en las parcelas era una determinaci\u00f3n exclusiva de los varones y hoy d\u00eda ellas participan muy activamente y tienen un gran entusiasmo para probar nuevas cosas. No me imagino al grupo Quali sin la participaci\u00f3n de las mujeres en las cooperativas\u201d.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Quiz\u00e1s una de las debilidades de la organizaci\u00f3n es la misma que padece todo el campo mexicano (algo que no es ajeno para Albora como se da cuenta en <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Curando la tierra<\/a> y <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Agriculturas para la paz<\/a>). \u201cTenemos una poblaci\u00f3n adulta de campesinos\u201d, reflexiona Antonio Villavicencio, \u201cy algo que me pregunto desde hace 15 a\u00f1os es: \u00bfqu\u00e9 va a pasar con el campo? Imagino pueblos fantasma donde cada vez haya m\u00e1s casas deshabitadas. Hay que trabajar mucho con los j\u00f3venes, en las secundarias, preparatorias y bachilleratos. Si los j\u00f3venes ven que realmente pueden vivir del campo, vivir de sus parcelas por medio de los diferentes proyectos que estamos gestionando, y tengan m\u00e1s agua, m\u00e1s fertilidad en sus suelos y vean que el campo les puede dar\u2026 Mientras no se cumplan esas condiciones, no se podr\u00e1 frenar la migraci\u00f3n\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2053&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953467051{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Involucrar en la producci\u00f3n del amaranto a los j\u00f3venes de la regi\u00f3n para que no tengan que migrar es uno de los retos que se enfrenta el Grupo Cooperativo Quali. Arturo Osorio, ingeniero agr\u00f3nomo de San Francisco Acatepec, es uno de los representantes de la segunda generaci\u00f3n que trabaja con Quali. Foto: Fulvio Eccardi<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953553527{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<strong>Gisela Herrer\u00edas<\/strong>: \u201cMi sue\u00f1o es que Quali llegue a tener tal fortaleza econ\u00f3mica que pueda seguir haciendo todo lo del programa Agua para Siempre (tratado en Curando la tierra) con los recursos propios de este grupo cooperativo, y as\u00ed logre darle m\u00e1s fuerza al proyecto sin las subidas y bajadas que hemos tenido estos cuarenta a\u00f1os: estar a punto de desaparecer y revivir, para repetirlo despu\u00e9s una y otra vez. A\u00fan en el dif\u00edcil a\u00f1o 2020 entre Quali y Alternativas hay mas de 140 personas trabajando de tiempo completo que generan un alto potencial de desarrollo. El desaf\u00edo es que las personas que han trabajado con entusiasmo en este modelo cooperativo desarrollen las capacidades de liderazgo que se requieren para prosperar hacia el largo plazo y logren posicionar al grupo para que sobreviva ante la cascada de desaf\u00edos que ir\u00e1n surgiendo\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2054&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616973423003{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">En 2011 Quali obtuvo el Premio Nacional Agroalimentario en la categor\u00eda de empresa mediana, convirti\u00e9ndose en la \u00fanica empresa en M\u00e9xico que lo ha obtenido ya en tres ocasiones. A la izquierda Sof\u00eda Llanos, jefa de Producci\u00f3n; Nicol\u00e1s Arias, director de la Agroindustria y Vianca Sosa, jefa de Calidad. Foto: Le\u00f3n Bartolom\u00e9<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953789390{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<strong>Ra\u00fal Hern\u00e1ndez<\/strong>: \u201cQuali es como un barco bien construido, est\u00e1 s\u00f3lido, aguanta y \u00a1flota! Una empresa con misi\u00f3n social como esta, cumple su objetivo desde el primer empleo que genera, desde el primer kilo de amaranto que se produce y desde el primer ni\u00f1o que supera la desnutrici\u00f3n para ampliar sus horizontes de vida. En 2006 por primera vez alcanz\u00f3 el punto de equilibrio y gener\u00f3 utilidades; estas se reinvierten en los componentes del sistema alimentario de amaranto: la comercializadora, la agroindustria, el Centro de Tecnolog\u00eda y en las parcelas de los campesinos para que cada uno se vaya desarrollando de manera arm\u00f3nica. Para el cierre de 2020, 262 localidades que pertenecen a 85 municipios en Puebla, Oaxaca y Veracruz han regenerado sus suelos agr\u00edcolas y han incrementado su acceso al agua. Generar empleos formales y permanentes es fundamental para combatir la pobreza en la regi\u00f3n, y hemos podido crear un promedio de 200 empleos formales permanentes. Hay que destacar claramente la diferencia entre la filosof\u00eda de la cooperaci\u00f3n para el desarrollo social en b\u00fasqueda del bienestar de los desfavorecidos, contra el desarrollo destructor concebido como maximizaci\u00f3n de las ganancias a costa de explotar la naturaleza y a los trabajadores. Los principios \u00e9ticos que tenemos, la educaci\u00f3n como componente central de los proyectos, y que la gente comprenda los detalles de cada uno de los complejos aspectos que abarca el sistema alimentario, para as\u00ed poder opinar, proponer, decidir e involucrarse en el dise\u00f1o participativo y en la mejora continua de cada proceso tecnol\u00f3gico, nos confirman que ha sido el m\u00e9todo m\u00e1s creativo, m\u00e1s innovador, m\u00e1s eficiente y m\u00e1s rentable, porque ahora tenemos todo el sistema alimentario del amaranto bien desarrollado\u201d.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2055&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953861312{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Frente a la agroindustria de Quali el equipo de ejecutivas de venta de Quali, despachando pedidos para exportaci\u00f3n y para la nutrici\u00f3n infantil en la regi\u00f3n. Foto: Grupo Cooperativo Quali<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616953955261{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Todas estas experencias que Quali -a trav\u00e9s sus fundadores, socios y aliados- nos comparte son sin duda muy enriquecedoras e inspiran a otros a seguir como un ejemplo exitoso de estructura y manejo de una empresa agroindustrial con misi\u00f3n social. La integraci\u00f3n de toda la cadena productiva, que parte de la producci\u00f3n del grano de amaranto en el campo y cierra con la comercializaci\u00f3n de productos saludables, se complementa con importantes programas sociales que se llevan a cabo en distintas comunidades. Justamente en esto radica su fuerza.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Visita la <a href=\"http:\/\/www.quali.com.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">p\u00e1gina de Quali<\/a> y \u00fanete a la Red de Aliados consumiendo los alimentos de amaranto.<\/li>\n<li>Organiza un Grupo de Compra en Com\u00fan con tus familiares, amigos o compa\u00f1eros para hacer el env\u00edo de la caja de alimentos Quali a tu domicilio.<\/li>\n<li>Regala nutritivos alimentos Quali a personas que sufren carencias a tu alrededor.<\/li>\n<li>Comparte la informaci\u00f3n para multiplicar el alcance de la Red de Aliados Quali.<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"2037\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/&#038;text=El%20rescate%20del%20amaranto\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"2037\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"2037\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">4.8k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2061&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1616955792079{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616954318240{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Fulvio Eccardi <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es bi\u00f3logo y fot\u00f3grafo nacido en Italia y naturalizado mexicano. Dedicado desde hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os a documentar y difundir temas relacionados con la biodiversidad y el uso de los recursos naturales de M\u00e9xico. Ha participado como editor y fot\u00f3grafo en una treintena de libros de arte, director de videos y documentales; editor de Biodiversitas, bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad, y cofundador de las plataformas multimedia<a href=\"http:\/\/www.conecto.mx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> www.conecto.mx<\/a> y <a href=\"http:\/\/suum.mx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">suum.mx<\/a>.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2060&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1616955819633{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616954386101{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Leticia Mendoza <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es licenciada en administraci\u00f3n de empresas tur\u00edsticas por la Universidad An\u00e1huac del Sur, donde coordin\u00f3 en 1986-1987 el Diplomado en Desarrollo del Empresario. En 1988 conoci\u00f3 el mundo de la fotograf\u00eda, la edici\u00f3n y la impresi\u00f3n, y desde entonces se desempe\u00f1a como administradora de proyectos editoriales, curadora de exposiciones fotogr\u00e1ficas, guionista y coordinadora de producci\u00f3n de materiales multimedia. En 2006 hizo realidad un sue\u00f1o y constituy\u00f3 su propia empresa: Gaia Editores<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2059&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1616955866102{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616981894401{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Le\u00f3n Bartolom\u00e9 Hern\u00e1ndez<\/b><span lang=\"ES-TRAD\"> es bi\u00f3logo y Maestro en Ciencias agropecuarias, tiene m\u00e1s de 10 a\u00f1os de experiencia haciendo fotograf\u00eda biol\u00f3gica y antropol\u00f3gica, as\u00ed como en trabajo por el desarrollo sustentable dirigiendo proyectos para la seguridad alimentaria e h\u00eddrica de pueblos ind\u00edgenas y campesinos. Ha colaborado con diversas instituciones entre las cuales se encuentra la BBC, Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n social A.C., Fundaci\u00f3n Tarahumara Jos\u00e9 Alberto Llaguno, Gaia Editores y Biodiverso. En la actualidad y por los \u00faltimos 4 a\u00f1os trabaja en el noroeste de M\u00e9xico atendiendo necesidades humanitarias de la poblaci\u00f3n migrante y desplazados internos.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2040&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1616951660135{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]El amaranto, \u2018alimento de dioses\u2019 en tiempos prehisp\u00e1nicos, casi desapareci\u00f3 con la conquista. Foto: Fulvio Eccardi [\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[18],"tags":[],"class_list":["post-2037","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-campo"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El rescate del amaranto &#8211; Grupo Cooperativo Quali&#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El rescate del amaranto\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2021-03-28T18:24:39+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2021-04-20T18:56:38+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/rescateamaranto_redes.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El rescate del amaranto\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/rescateamaranto_redes.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"26 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\",\"name\":\"El rescate del amaranto &#8211; Grupo Cooperativo Quali&#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2021-03-28T18:24:39+00:00\",\"dateModified\":\"2021-04-20T18:56:38+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El rescate del amaranto\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El rescate del amaranto &#8211; Grupo Cooperativo Quali&#8211; Albora","description":"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El rescate del amaranto","og_description":"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2021-03-28T18:24:39+00:00","article_modified_time":"2021-04-20T18:56:38+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/rescateamaranto_redes.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El rescate del amaranto","twitter_description":"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/rescateamaranto_redes.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"26 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/","name":"El rescate del amaranto &#8211; Grupo Cooperativo Quali&#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2021-03-28T18:24:39+00:00","dateModified":"2021-04-20T18:56:38+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"El amaranto fue un cultivo b\u00e1sico para muchas culturas prehisp\u00e1nicas pero se margin\u00f3 cuando los conquistadores espa\u00f1oles conocieron el uso que le daban a las semillas en sus ceremonias religiosas. Con esto se destruy\u00f3 el balance de la dieta de los pueblos ind\u00edgenas y en los m\u00e1s de quinientos a\u00f1os transcurridos a\u00fan no se recupera.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-rescate-del-amaranto\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El rescate del amaranto"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2037","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2037"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2037\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2108,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2037\/revisions\/2108"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2037"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2037"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2037"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}