{"id":2109,"date":"2021-04-25T15:43:39","date_gmt":"2021-04-25T20:43:39","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=2109"},"modified":"2021-05-03T17:02:24","modified_gmt":"2021-05-03T22:02:24","slug":"la-lucha-no-tiene-tiempo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/","title":{"rendered":"La lucha no tiene tiempo"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2128&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619363754294{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La Ci\u00e9naga de San Juan, uno de los cuerpos de agua que persisten dentro del vaso del Lago de Texcoco. Detr\u00e1s, las orillas mexiquenses de la metr\u00f3poli capitalina. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367756051{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"ES-TRAD\">La lucha no tiene tiempo<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt; line-height: 30pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra de Atenco<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Al-Dabi Olvera Castillo<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Fotograf\u00eda: Brenda Anayatzin Ortiz<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Paisajes sonoros: Sandra Suaste \u00c1vila<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Abril 25, 2021<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 24 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CAMPO<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">ESTADO DE M\u00c9XICO<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557016985726{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619377633342{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Libro I. De una topolog\u00eda lacustre y la defensa de la tierra<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.<br \/>\n<\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>#YoPrefieroElLago dur\u00f3 del 24 de septiembre al 28 de octubre de 2018, el tiempo transcurrido entre la conferencia de prensa en la que los pueblos anuncian su campa\u00f1a y la pol\u00e9mica encuesta lanzada por el entonces presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, para que la ciudadan\u00eda decidiera sobre el NAIM. Pero integrantes de los pueblos insisten en que, para contar esta historia, debemos remitirnos a 2001, cuando se levantaron contra la intentona de despojo de sus tierras. Tambi\u00e9n es fundamental colocar en esta constelaci\u00f3n a 2006 por la brutal represi\u00f3n del Estado. Adem\u00e1s, quiz\u00e1s, debemos tomar en cuenta que quienes habitan esta regi\u00f3n obtuvieron la restituci\u00f3n del campo y el lago en los inicios del siglo XX, durante la revoluci\u00f3n mexicana.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Parado desde el cerro del Tepetzingo, lugar de ceremonias, escenario de entrevistas desde donde se miraba Tlatelolco y Tenochtitlan y hoy vemos el Centro Hist\u00f3rico y Santa Fe cubiertos con natas de esmog, Ignacio del Valle, una de las voces gu\u00eda de este relato, dice:<br \/>\nLa lucha no tiene tiempo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed que quiz\u00e1s haya que comenzar por el lugar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cuenca, un \u00e1rea de 16,424 kil\u00f3metros cuadrados en cuatro estados al centro de M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n, una serie de lagos: Xochimilco y Chalco, que son dulces, Xaltocan, Zumpango y Texcoco, que son salados.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Alrededor de estos lagos, los pueblos dedicados a la cosecha lacustre construyeron canales y diques. Hac\u00edan su vida, no sin problemas, a partir de los lagos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Estigmas, huellas y rastros de este lugar surgen cuando la metr\u00f3poli de M\u00e9xico se inunda, o cuando vive racionamientos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esta topolog\u00eda temporal explica en buena parte la respuesta proliferante de la capital interpelada con #YoPrefieroElLago, cuyo documento inaugural dice: en el principio de esta historia, todos los pueblos eran pueblos a la orilla del agua.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El proceso de desecaci\u00f3n sistem\u00e1tico del lugar data de la fundaci\u00f3n misma de la capital de la Nueva Espa\u00f1a. Se podr\u00eda decir que la m\u00e1s vieja y duradera empresa colonial extractiva del continente es el desag\u00fce del Lago de Texcoco. Inici\u00f3 con la construcci\u00f3n del Tajo de Nochistongo en el siglo XVII, donde trabajaron miles de ind\u00edgenas que ca\u00edan enfermos o extenuados. Continu\u00f3 con el Canal del Desag\u00fce porfirista, cuyos promotores pensaban que la civilizaci\u00f3n llegar\u00eda a M\u00e9xico al gobernar sus aguas. En el siglo XX, el priismo construy\u00f3 el Drenaje Profundo y el T\u00fanel Emisor Oriente. Vaciaron el paisaje milenario. El aeropuerto de Pe\u00f1a Nieto ser\u00eda la corona de tezontle y hierro sobre el \u00faltimo reducto lagunero.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2129&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619364879139{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Arriba, la abandonada infraestructura usada para transportar tezontle hacia el vaso del Lago de Texcoco. Abajo, la Ci\u00e9naga de San Juan. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017003347{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619364921487{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Atenco significa \u201ca la orilla del agua\u201d. Este municipio tiene una vieja tradici\u00f3n de lucha. En 1923, Odil\u00f3n del Valle encabez\u00f3 el reclamo de parcelas que estaban en manos de la Hacienda Grande. Cuando el 22 de octubre de 2001 el supuesto presidente del cambio, Vicente Fox, lanz\u00f3 19 decretos expropiatorios que despojaron de cinco mil 400 hect\u00e1reas a los pueblos, a los que quiso pagar a siete pesos el metro cuadrado por tierras de temporal, se top\u00f3 con filas y filas de machetes y su historia de lucha.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ignacio del Valle recuerda que en febrero de 2001 vio los primeros comerciales que promov\u00edan la obra. Hablaban de un proyecto en el vaso de Texcoco. En la televisi\u00f3n miraba aviones despegar de una verde planicie. La imagen borraba al lago y la tierra. Los promotores del proyecto ofrec\u00edan trescientos mil empleos. Un cambio de vida. El gobierno argumentaba que la regi\u00f3n agraria y lacustre era zona federal de tierra inf\u00e9rtil.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los pueblos echaron mano de diversas formas de lucha. Amparos, bloqueos, acampadas en las tierras cercanas al lago. En sus fogatas se reconocieron como practicantes de una vieja forma de vida. Mostraron a la metr\u00f3poli sus machetes. Tambi\u00e9n trinches, caballos, tractores y hasta su producci\u00f3n de ma\u00edz. En Acolman fueron emboscados por la polic\u00eda y reprimidos brutalmente. Como consecuencia muri\u00f3 el campesino Jos\u00e9 Espinosa Ju\u00e1rez. Las movilizaciones arreciaron. Con el mensaje de \u201cla tierra no se vende\u201d lograron que el gobierno reculara. El 2 de agosto de 2002 Fox dej\u00f3 sin efecto el decreto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En tan solo nueve meses, el movimiento transform\u00f3 a un pueblo en su conjunto y cimbr\u00f3 al pa\u00eds. M\u00e9xico los vio ganar. Gente de lo m\u00e1s humilde les preguntaba: \u00bfc\u00f3mo le hicieron? Eso le dio al reci\u00e9n conformado Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra (FPDT) una responsabilidad. No ofrecieron un manual, pero s\u00ed contaron su experiencia. As\u00ed lo recuerda Am\u00e9rica del Valle, otra de nuestras voces gu\u00eda de este relato.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tal efecto tuvo esta lucha que por defensa de la tierra literal podemos pensar en la tierra toda. Por ejemplo, Atenco influy\u00f3 a las Zonas Aut\u00f3nomas a Defender de Francia. Hoy el Frente teje sus alianzas con solidaridad y amplitud.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A\u00f1os despu\u00e9s, el 25 de abril de 2006, el Subcomandante Marcos, vocero y delegado del zapatismo chiapaneco, visit\u00f3 Atenco y dijo: resulta que en cualquier lugar donde se est\u00e1 luchando, qui\u00e9n sabe c\u00f3mo le hacen, pero aparecen los machetes de ustedes dando apoyo, alegr\u00eda, combatividad a la gente que est\u00e1 sufriendo.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2124&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619381591084{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Campesinos de Atenco en marcha por el lago, 25 de octubre de 2018. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017021561{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619364991938{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Lluvias y tiempos \u00e1ridos. Tanto en el campo como en el terreno pol\u00edtico y social, esta es una met\u00e1fora com\u00fan entre integrantes del Frente. Bernardino Cruz, atenquense que vivi\u00f3 el exilio, piensa que no siempre les ha ido bien. Fueron objeto de venganzas brutales del Estado.<br \/>\nEl Frente particip\u00f3 en la Otra Campa\u00f1a durante la disputa presidencial entre L\u00f3pez Obrador y Felipe Calder\u00f3n. Ten\u00eda la intenci\u00f3n de plantear una opci\u00f3n anticapitalista durante la elecci\u00f3n. Quiz\u00e1s por el multitudinario mitin con el que recibi\u00f3 a Marcos en abril, quiz\u00e1s por su solidaridad, quiz\u00e1s en venganza por el 2001, Atenco fue el lugar elegido para detonar la contrainsurgencia.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Invasi\u00f3n con miles de polic\u00edas en plenas fiestas del 3 y 4 de mayo, centenares de detenciones, tortura sexual, asesinato, exilio. Medios de comunicaci\u00f3n prepararon y hasta encabezaron la represi\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Adem\u00e1s de reventar La Otra Campa\u00f1a, la brutalidad estatal armada por Vicente Fox como presidente y Pe\u00f1a Nieto como flamante gobernador del Estado de M\u00e9xico abri\u00f3 la posibilidad para la reactivaci\u00f3n del proyecto aeroportuario.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>D\u00edas antes, durante el recorrido que Marcos hizo en el cerro del Tepetzingo, advirti\u00f3: lo que ellos han considerado una derrota, la consideran moment\u00e1nea. Para los de arriba es importante controlar el valle. Si ganan, la destrucci\u00f3n va a ser no s\u00f3lo para Atenco, sino para todos los pueblos alrededor hasta el pie de las monta\u00f1as, incluso hasta la parte alta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y as\u00ed fue.<\/p>\n<p>En el sexenio de Felipe Calder\u00f3n comenz\u00f3 la compra de tierras para un proyecto disfraz: el Parque Ecol\u00f3gico del Lago de Texcoco (PELT), reeditado mucho despu\u00e9s por su rival, L\u00f3pez Obrador.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En ese sexenio tambi\u00e9n destac\u00f3 la campa\u00f1a que logr\u00f3 la liberaci\u00f3n de Ignacio del Valle y Felipe \u00c1lvarez en 2010. Y hoy, todav\u00eda est\u00e1 pendiente el caso contra el Estado mexicano por tortura sexual interpuesto por once mujeres en la Corte Interamericana de Derechos Humanos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ya durante el sexenio de Pe\u00f1a Nieto la estrategia de imposici\u00f3n fue distinta. Aunque su legitimidad fue puesta en duda por la movilizaci\u00f3n estudiantil #YoSoy132, desatada en memoria de la represi\u00f3n de Atenco, Pe\u00f1a reactiv\u00f3 en 2014 el aeropuerto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuenta Am\u00e9rica del Valle que esta vez el gobierno comenz\u00f3 al rev\u00e9s. De afuera hacia adentro, ya no con decretos, sino con corrupci\u00f3n, con la compra de la tierra, con la compra de asambleas ejidales, con la creaci\u00f3n de grupos de choque quienes hasta hoy operan la contrainsurgencia local, con la construcci\u00f3n de la barda perimetral con manos militares.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bernardino recuerda: tuvimos que reorganizarnos en el exilio y en la c\u00e1rcel, con todo en contra. Esos a\u00f1os las organizaciones sociales enarbolaron nuestra lucha.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2130&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619381659919{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Barda perimetral del NAIM ya cancelado. La construcci\u00f3n es acechada por el trasminar de diversas partes del Lago de Texcoco que se regenera a\u00f1o con a\u00f1o. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017040631{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619387410218{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Libro II De c\u00f3mo se hizo visible un despojo y fue hackeado un aeropuerto<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/w.soundcloud.com\/player\/?url=https%3A\/\/api.soundcloud.com\/tracks\/1036287847&amp;color=%23444643&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&amp;visual=true\" width=\"100%\" height=\"300\" frameborder=\"no\" scrolling=\"no\"><\/iframe><\/p>\n<div style=\"font-size: 10px; color: #cccccc; line-break: anywhere; word-break: normal; overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif; font-weight: 100;\"><a style=\"color: #cccccc; text-decoration: none;\" title=\"Albora\" href=\"https:\/\/soundcloud.com\/user-456514172\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Albora<\/a> \u00b7 <a style=\"color: #cccccc; text-decoration: none;\" title=\"Yo prefiero el Lago\" href=\"https:\/\/soundcloud.com\/user-456514172\/yo-prefiero-el-lago\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Yo prefiero el Lago<\/a><\/div>\n<p>La barda perimetral cercena la tierra. All\u00e1 pululan g\u00f3ndolas y patrullas, ingenieros y obreros. Aqu\u00ed, moscos y maleza. C\u00e9sar del Valle mira el territorio cercenado y rasca en el suelo. Saca arcilla de una charca dentro de lo que hace poco fue la laguna Xalapango, parte del vaso de Texcoco. Esta imagen, captada en fotograf\u00eda, se convertir\u00eda en una de las dos que encabez\u00f3 la campa\u00f1a #YoPrefieroElLago, En aquel entonces, C\u00e9sar dir\u00eda:<\/p>\n<p>Se me hace incre\u00edble que puedan llegar a rellenar esta zona que fue el lago.<br \/>\nSiento que se va a hundir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 2018 el movimiento social se encontraba muy golpeado, aunque el propio gobierno federal colgaba de un hilo despu\u00e9s de las movilizaciones de Ayotzinapa, apoyadas por muy diversos sectores sociales, incluido el FPDT. Por el hartazgo exist\u00edan muchas posibilidades de que, en su tercera contienda presidencial, ganara L\u00f3pez Obrador. En un mitin en Ciudad Ju\u00e1rez, al comenzar su campa\u00f1a, dijo que suspender\u00eda la construcci\u00f3n del NAIM para ahorrar 200 mil millones de pesos. En diciembre del 2017 calific\u00f3 al proyecto como un barril sin fondo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El Frente mir\u00f3 una oportunidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Adem\u00e1s, Am\u00e9rica del Valle explica que la batalla contra el NAIM ya no s\u00f3lo pertenec\u00eda a Atenco, sino toda la regi\u00f3n oriente del Estado de M\u00e9xico. M\u00e1s de dos centenas de minas p\u00e9treas rellenaron el lecho del lago; lodos t\u00f3xicos del fondo del lago fueron vertidos en los agujeros de las minas; los r\u00edos fueron entubados y desviados; una autopista cercen\u00f3 los ejidos. Ante esta arquitectura perversa asociada al aeropuerto, recuerda Juan Pablo Murillo, vecino de Tepetlaoxtoc, un municipio boscoso impactado con m\u00e1s de cincuenta minas, los pueblos de la parte alta comenzaran a documentar y mapear los agravios y efectos ambientales, las consecuencias para la salud, las violaciones a la ley, al modo en el que lo hicieron centenariamente. Tambi\u00e9n recurrieron a amparos con firmas de ejidatarios, campesinos, amas de casa, a las denuncias ciudadanas. Finalmente, buscaron al Frente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como en 2001, Atenco convoc\u00f3 tambi\u00e9n a los pueblos vecinos. El 8 de abril de 2018, en el aniversario del asesinato de Zapata, comenzaron una serie de asambleas regionales. El 1 de julio, el Frente no llam\u00f3 a votar, pero sus integrantes votaron espec\u00edficamente contra el PRI a nivel federal y lo expulsaron del gobierno municipal. Lo mismo hicieron otras organizaciones sociales y se plantearon que, una vez llegado L\u00f3pez Obrador a la presidencia, insistir\u00edan en sus causas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2149&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619365241792{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El megaproyecto de Pe\u00f1a Nieto tambi\u00e9n implicaba la manipulaci\u00f3n del lago Nabor Carrillo. Foto: Leopoldo V\u00e1zquez Reyes. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619365267546{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Una semana despu\u00e9s de la elecci\u00f3n, el Frente convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n en la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico y fund\u00f3 con pueblos y activistas la Plataforma Organizativa contra el Nuevo Aeropuerto y la Aerotr\u00f3polis. El viernes 17 de agosto, despu\u00e9s de cambiar de opini\u00f3n varias veces, el entonces presidente electo convoc\u00f3 a una consulta p\u00fablica. Hizo un llamado a medios de comunicaci\u00f3n para abrir el debate. Ah\u00ed qued\u00f3 claro que ser\u00eda necesaria una campa\u00f1a.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En 2001, los pueblos dijeron que el despojo les quitar\u00eda su forma de vida y el mundo lo entendi\u00f3. Tras 20 a\u00f1os de neoliberalismo era m\u00e1s complejo hacer resonar el mensaje. Y aunque las c\u00e1maras de comercio, asociaciones de aeron\u00e1utica, excandidatos presidenciales salieron a defender la obra a capa y espada, la respuesta de la sociedad fue muy positiva, s\u00f3lo hubo que encontrar la f\u00f3rmula para ese momento, recuerda Am\u00e9rica.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2132&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619381799357{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El Techachal, o cerro de las Cuevas se encuentra en el centro de Tepetlaoxtoc y cuenta con vestigios prehisp\u00e1nicos. Fue destruido para extraer tezontle para la construcci\u00f3n del NAIM. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619384678313{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Un grupo de trabajo multidisciplinario autonombrado Hackear el Aeropuerto, conformado principalmente por integrantes de #YoSoy132, gener\u00f3 un proceso de pensamiento cr\u00edtico que permiti\u00f3 co-crear una estrategia de comunicaci\u00f3n que respondiera a la coyuntura pol\u00edtica en defensa de la vida y en contra del megaproyecto del aeropuerto, dice un Reporte narrativo elaborado por Hackear el Aeropuerto el 5 septiembre de 2018.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hackear el Aeropuerto public\u00f3 tambi\u00e9n el recetario de #YoPrefieroElLago Hackeo Cultural v1.0., donde explica las herramientas aplicadas en la campa\u00f1a:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li>Punto de vista: situarse y dilucidar un objetivo narrativo o br\u00fajula.<\/li>\n<li>Escuchar: identificar qui\u00e9n habla y c\u00f3mo est\u00e1 hablando sobre el tema.<\/li>\n<li>Encontrar sentido: entender los mensajes hegem\u00f3nicos.<\/li>\n<li>Re-codificar: introducir un elemento para un cambio narrativo.<\/li>\n<li>Traducir: diseminar el mensaje en comunidades narrativas.<\/li>\n<\/ul>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El documento aclara que no es receta predeterminada ni instructivo, sino un saber de c\u00f3digo abierto y modular para articular de diversas maneras con prueba y error.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El principal trabajo, fue pensar, reflexionar, debatir todo el d\u00eda. Implic\u00f3 mapear colectivos y pueblos, hacer un laboratorio de prototipos de comunicaci\u00f3n y un monitoreo diario de medios y redes, recuerda Lucila Sandoval, hacker cultural. Paloma Mart\u00ednez, tambi\u00e9n de Hackear el aeropuerto, analiz\u00f3 114 notas de 36 medios. Las dividi\u00f3 entre las que utilizaban argumentos a favor, en contra, y quienes balanceaban la informaci\u00f3n. Encontr\u00f3 que el principal actor de estas notas era L\u00f3pez Obrador. Paloma explica adem\u00e1s que el debate era economicista y hablaba de consecuencias en el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds ante una eventual cancelaci\u00f3n, y que en las notas hab\u00eda una ausencia del lugar donde se quiso construir: el discurso del aeropuerto desaparec\u00eda al lago. Lucila agrega que, en Twitter, la palabra NAIM estaba ligada principalmente con las palabras millones, Slim, nuevo, mantenimiento, construcci\u00f3n, negocio. Y un poco menos lago y hundimiento.<\/p>\n<p>Sin embargo, la discusi\u00f3n comenzaba a ser dominada por seguidores del obradorismo. Irse en su contra directamente resultar\u00eda en anular el mensaje. \u00bfC\u00f3mo invertir entonces la narrativa?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Federico Zuvire explica que debido a que la consulta obradorista pon\u00eda a elegir entre continuar las obras de Texcoco y comenzar un nuevo aeropuerto en Santa Luc\u00eda, cerca del Lago de Zumpango, decidieron que #YoPrefieroElLago no se centrar\u00edan en perder o ganar la consulta. El objetivo de la campa\u00f1a ser\u00eda crear una tercera opci\u00f3n. Para ello fue importante insertar en la discusi\u00f3n las voces no escuchadas de los pueblos, de cient\u00edficos, acad\u00e9micos y ambientalistas en lugar de la voz dominante de ingenieros, arquitectos y economistas. Adem\u00e1s, la campa\u00f1a deb\u00eda centrarse en la defensa del agua y ubicar el lugar donde ser\u00eda construido el nuevo aeropuerto.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2148&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619365408077{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La protecci\u00f3n de las aves migratorias fue un eje fundamental de la campa\u00f1a #YoPrefieroElLago. Foto: Leopoldo V\u00e1zquez Reyes. <\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619365441803{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u00bfPor qu\u00e9 el lago?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Lucila Sandoval recuerda que si la idea de tierra ya no le resonaba a la ciudad, hab\u00eda que encontrar otro elemento com\u00fan como conector. Tanto el terremoto del 2017 y los problemas que revel\u00f3 sobre la sobreexplotaci\u00f3n de los mantos acu\u00edferos, el crecimiento y la especulaci\u00f3n; el racionamiento de agua y la poblaci\u00f3n que compraba tambos y cubetas al comenzar 2018, las lluvias anuales que inundaron la periferia y la posterior ola de memes de Tl\u00e1loc prepararon las condiciones.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>#YoPrefieroElLago se trat\u00f3 de recuperar el espacio de manera simb\u00f3lica por el arraigo de la memoria del entorno lacustre en la identidad regional, fue sugerirle a la ciudad otra relaci\u00f3n con el agua, explica Lucila. As\u00ed, en la consulta, hab\u00eda que preferir votar por el lago, explica Federico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Definir la frase implic\u00f3 una larga discusi\u00f3n, recuerda Lucila. No era pedirle a la gente una identificaci\u00f3n con un lenguaje fuerte, sino una preferencia incluso ir\u00f3nica y obvia. El Yo fue usado por la autoadscripci\u00f3n individual. Pensaron en hacerlo colectivo, sin embargo, decidieron esa v\u00eda en alusi\u00f3n al #YoSoy132.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>#YoPrefieroElLago era s\u00f3lo una de las propuestas. Seguir\u00eda en la campa\u00f1a #YoPrefieroLaMilpa, #YoPrefieroLosPatos. Sin embargo, peg\u00f3 tanto la primer opci\u00f3n que ya no val\u00eda la pena cambiarlo. Federico explica que al final el meme fue muy maleable y flexible. Para Lucila fue realmente como un caballo de Troya, aunque la gente no se reivindicara junto a la lucha de Atenco, s\u00ed se posicion\u00f3 por la vida.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hab\u00edamos sido muy se\u00f1alados, que levantar el machete era agresividad, explica Bernardino Cruz. Desde Fox hubo mucha descalificaci\u00f3n. Con la campa\u00f1a el argumento fue fortalecido: no s\u00f3lo se defend\u00eda la tierra, sino la vida de 25 millones de habitantes. As\u00ed, la campa\u00f1a no signific\u00f3 soltar el machete, piensa Am\u00e9rica: sino llevarlo de otra forma.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2134&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619365470373{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Martha P\u00e9rez, integrante del Frente explica la geograf\u00eda del despojo generada por el NAIM en la cuenca semanas antes del inicio de la campa\u00f1a #YoPrefieroElLago. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017111069{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619382553954{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El d\u00eda 24 de septiembre pueblos y organizaciones civiles presentaron la campa\u00f1a #YoPrefieroElLago en conferencia de prensa. Atr\u00e1s de ellos hab\u00eda una gran lona con el rostro de Alicia Lima, campesina veterana del Frente, y C\u00e9sar del Valle inclinado sobre un peque\u00f1o cuerpo de agua.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter wp-image-2113 size-large\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-1024x507.jpg\" alt=\"La lucha no tiene tiempo\" width=\"1024\" height=\"507\" srcset=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-1024x507.jpg 1024w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-300x149.jpg 300w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-768x380.jpg 768w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-700x347.jpg 700w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg 1026w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La lona luc\u00eda el escudo de la campa\u00f1a: un lago, una milpa, el sol, aves, un bosque. La contraparte llevaba el famoso dise\u00f1o en forma de X que Norman Foster hizo para el NAIM rodeado de aviones. La elecci\u00f3n de los colores tambi\u00e9n fue importante: azul agua y verde frente al rojo y el gris. El avatar fue un peque\u00f1o pato con un paliacate.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El hashtag #YoPrefieroElLago se coloc\u00f3 como tendencia nacional durante la conferencia. El mensaje fue replicado por medios de comunicaci\u00f3n, artistas, activistas. A partir de ese d\u00eda hubo una intensa actividad en redes. Fue abierta una p\u00e1gina oficial. La difusi\u00f3n de contenidos era coordinada mediante las cuentas de Facebook y Twitter del Frente y la Plataforma, adem\u00e1s de ONGs y colectivos afines. Comenz\u00f3 la producci\u00f3n y difusi\u00f3n de infograf\u00edas. Una llamada Defender el lago mostraba la importancia del cuidado del agua, especies y la sostenibilidad de la ciudad; otra titulada 5 ricos beneficiados evidenciaba contratos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter wp-image-2115 size-full\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1.jpg\" alt=\"La lucha no tiene tiempo\" width=\"1024\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1.jpg 1024w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-300x300.jpg 300w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-150x150.jpg 150w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-768x768.jpg 768w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-550x550.jpg 550w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-500x500.jpg 500w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-1000x1000.jpg 1000w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago1-700x700.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Afectaciones fue un mapeo de las consecuencias de la construcci\u00f3n. Todas las infograf\u00edas mostraban la fuente informativa en la parte inferior.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter wp-image-2114 size-large\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2-745x1024.jpg\" alt=\"\" width=\"745\" height=\"1024\" srcset=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2-745x1024.jpg 745w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2-218x300.jpg 218w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2-700x963.jpg 700w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/infolago2.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 745px) 100vw, 745px\" \/><\/a>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017144334{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619382626226{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Hubo toda clase de r\u00e9plicas de los contenidos, como videos con expertos y la voz de los pueblos que enviaron mensajes para explicar el impacto en sus espacios. Llovieron los videos con saludos y adherentes a la campa\u00f1a. Ayudaron a difundir informaci\u00f3n Pante\u00f3n Rococ\u00f3, Rub\u00e9n Albarr\u00e1n de Caf\u00e9 Tacvba, Roco de Maldita Vecindad, la premio Nobel de la Paz Jody Williams, activistas dakota de Standing Rock, pueblos en resistencia como Temacapul\u00edn, integrantes del Congreso Nacional Ind\u00edgena y de las Zonas Aut\u00f3nomas a Defender.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el aniversario del crimen de Estado contra Ayotzinapa, el FPDT march\u00f3 con la exigencia de verdad y justicia y difundi\u00f3 en redes la imagen del pato del Lago de Texcoco y la tortuga de Ayotzinapa. Lo mismo ocurri\u00f3 en la marcha conmemorativa del 2 de octubre. Por aquel entonces la caravana migrante cruzaba el pa\u00eds y la campa\u00f1a lanz\u00f3 el mensaje de que nadie es ilegal con una imagen de huellas humanas y aves migratorias.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En cada evento, recuerda Lucila, quienes integraron la campa\u00f1a imprimieron calcoman\u00edas, playeras, lonas financiadas por los propios bolsillos de los participantes. Organizaron foros en diversas facultades de la UNAM, y otras universidades como la UAM, la UACM, la UAEM, Chapingo. Inclusive hubo una consulta universitaria propia donde fue apabullante la posici\u00f3n contra el aeropuerto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Diputadas y diputados del obradorismo imprimieron playeras, gritaban porras por el lago durante la comparecencia de los art\u00edfices del aeropuerto. El obradorismo popular ya no hablaba de la opci\u00f3n aeroportuaria de Santa Luc\u00eda sino del lago.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Moneros hicieron caricaturas para burlarse del NAIM.<br \/>\nHasta memes hubo: Facebook\/MemeschidosendefensadelLago<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter wp-image-2110 size-full\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme.jpg\" alt=\"\" width=\"798\" height=\"469\" srcset=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme.jpg 798w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme-300x176.jpg 300w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme-768x451.jpg 768w, https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yoprefieroellago_meme-700x411.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 798px) 100vw, 798px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tambi\u00e9n fue publicada la Carta del Lago de Texcoco, un poema documental colectivo creado junto a 15 mujeres, hombres, ni\u00f1as y ni\u00f1os de Tocuila, Acuexcomac y Atenco el 28 de septiembre. En el poema los pueblos tradujeron el lenguaje del lago. La carta fue traducida a su vez al nahua, al alem\u00e1n, al ingl\u00e9s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El poema dice:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Desde que nac\u00ed supe del lago<\/em><br \/>\n<em>Es la herencia de mis padres. Es la vida que tenemos, la que queremos que nuestros nietos vivan<\/em><br \/>\n<em>An\u00e1huac es estar entre aguas<\/em><br \/>\n<em>Peces, ranas y ajolotes. Patos, chichicuilotes y golondrinos. No faltaban quelites, quintoniles, verdolagas.<\/em><br \/>\n<em>Los pueblos supieron convivir con las aguas, recogiendo el ahuautle, el tequesquite<\/em><br \/>\n<em>Ese lago se llama libertad.<\/em>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2127&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619366817415{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">A partir de octubre comienzan a arribar aves migratorias a los cuerpos de agua que persistieron a la destrucci\u00f3n causada por el NAIM. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619366847373{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]\u00bfC\u00f3mo hacer una estrategia de medios para usarlos, para que sean un veh\u00edculo de nuestra palabra?, pregunta Am\u00e9rica. Los medios de comunicaci\u00f3n dirigieron en 2006 la represi\u00f3n. Y durante a\u00f1os, se cerraron ante las denuncias del Frente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin embargo, el llamado presidencial a debatir el tema y los intereses propios de cada consorcio medi\u00e1tico abrieron otra brecha. Ciro G\u00f3mez Leyva de Grupo Imagen, por ejemplo, invit\u00f3 sorpresivamente al FPDT de Atenco a cuatro mesas semanales. Apostaba a que golpear\u00eda a Obrador y se opondr\u00eda directamente a la encuesta. Si quiso usar al Frente, hubo entonces que usarlo de vuelta.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aunque la correlaci\u00f3n de fuerzas en las mesas era de tres a uno, los pueblos, junto con expertos como Julieta Lamberti, de la organizaci\u00f3n PODER, Itzam Pineda, el antrop\u00f3logo que realiz\u00f3 el peritaje con el que los pueblos exigieron su derecho a ser consultados y Arturo C\u00f3rdova, de la Uni\u00f3n de Cient\u00edficos Comprometidos con la Sociedad, dejaban a periodistas y funcionarios del grupo aeroportuario indefensos, con coraje y prepotencia, recuerda Arturo Cando, joven dirigente de uno de los Comit\u00e9s de agua de Tepetlaoxtoc. A tal grado lleg\u00f3 el enojo, que durante la cuarta edici\u00f3n de la Mesa AICM, transmitida el 8 de octubre, G\u00f3mez Leyva le dijo a Arturo: t\u00fa no eres M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sin Embargo, El Universal, Reforma, Proceso, El Pa\u00eds realizaron reportajes en los lugares afectados. La imagen de la casa de Nieves Rodr\u00edguez, quien vive dentro de los terrenos de Atenco y resiste contra la construcci\u00f3n de una de las autopistas complementarias al NAIM, se hizo viral por la difusi\u00f3n que le dieron los propios medios.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El Frente logr\u00f3 que el 3 de octubre futuros funcionarios del obradorismo acudieran a un foro para escuchar las peticiones de los pueblos, los cuales enlistaron una serie de agravios cometidos por empresas y el gobierno federal. Con machete en mano, Octavio Jim\u00e9nez, habitante de Tezoyuca les lanz\u00f3 una invitaci\u00f3n a recorrer sus municipios. Que se paren al borde del abismo. Hoy, consultamos al nuevo gobierno: Pe\u00f1a quiere el aeropuerto. Y ustedes, \u00bfqu\u00e9 prefieren?, se le\u00eda en una manta colocada detr\u00e1s de los funcionarios. Los pobladores de Atenco, machete en mano, gritaban viejas consignas, pero agregaban:<br \/>\n\u00a1Yo prefiero el lago\u00a1 \u00a1Yo prefiero el lago!<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2150&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619383928577{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">El relato de la campa\u00f1a realizado entre pueblos y sociedad civil logr\u00f3 replantear el tema de la relaci\u00f3n de la ciudad con el agua. Foto: Leopoldo V\u00e1zquez Reyes<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619366914156{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]El momento clim\u00e1tico de la campa\u00f1a fue el recorrido que los futuros funcionarios aceptaron para el 10 de octubre. El recorrido comenz\u00f3 en la ma\u00f1ana a las puertas de Chapingo, seguido de una enorme caravana de medios de comunicaci\u00f3n. Fue un d\u00eda en el que los integrantes del nuevo gobierno tuvieron una peque\u00f1a probadita del paisaje devastado, el acoso que viv\u00edan a diario los habitantes de los pueblos. Miraron y olieron los lodos t\u00f3xicos vertidos sobre el paisaje de Tlaminca; fueron corridos de una mina en Tezoyuca; escucharon tiros de los guardias de las minas en Teotihuac\u00e1n; miraron camiones ir y venir con el contenido de los cerros de Tepetlaoxtoc, vieron el vaso del lago cruzado por la barda y el ir y venir de cientos de g\u00f3ndolas con material p\u00e9treo en Atenco.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Enfrente, vieron las charcas supervivientes del viejo lago.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En el recorrido, integrantes de los pueblos pidieron al futuro secretario de telecomunicaciones, Javier Jim\u00e9nez Espri\u00fa, que no se hiciera la consulta, que Obrador cancelara directamente la obra. Ignacio del Valle dio en el clavo mientras lo entrevistaban los reporteros: la consulta debieron haberla hecho en 2001. Lo m\u00e1s importante para la campa\u00f1a ocurri\u00f3 ah\u00ed. Los medios de comunicaci\u00f3n grabaron y transmitieron in situ la destrucci\u00f3n ecol\u00f3gica y los agravios a los pueblos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>As\u00ed transcurri\u00f3, r\u00e1pido pero denso, el mes de la campa\u00f1a. La \u00faltima actividad fue una manifestaci\u00f3n por el lago. Machetes grabados con glifos acu\u00e1ticos, un enorme alebrije de pato, rostros pintados, paliacates como el viejo estilo de Atenco y el escudo de la campa\u00f1a, pancartas con fragmentos de la Carta del Lago: m\u00e1s que marcha parec\u00eda carnaval. La idea del lago de vuelta perme\u00f3 en la ciudad como imagen; pero a los integrantes del Frente les hablaba de su infancia. Para ellos no era un eslogan, sino su forma de vivir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La consulta dur\u00f3 cuatro d\u00edas. Los diarios nacionales titularon: m\u00e1s dudas que certezas, inicia con tropiezo, confusi\u00f3n fallas y largas filas. El \u00faltimo d\u00eda de la consulta, integrantes del Frente se concentraron en la plaza del pueblo; ponche, cobijas, elotes, una televisi\u00f3n. La Fundaci\u00f3n Arturo Rosenblueth, realizadora de la encuesta, detall\u00f3 en un mill\u00f3n 67 mil 859 participantes. Un total de 310 mil 463 participantes votaron por continuar la obra en el Lago de Texcoco. Y 747 mil opinaron que en Santa Luc\u00eda.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En Atenco, 1073 votos por continuar la obra ah\u00ed, en su territorio. Y el dif\u00edcil voto por mandarla a otro: 2196. El doble. Casi sin descanso, al d\u00eda siguiente, El Frente organiz\u00f3 un peque\u00f1o mitin para escuchar la conferencia de Obrador, quien admiti\u00f3: es una victoria de los ambientalistas. Para los pueblos, lo importante fue decir que se pod\u00eda ganar de nuevo, opina Lucila.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hacemos aqu\u00ed peque\u00f1o apunte cr\u00edtico: El antrop\u00f3logo Itzam Pineda recuerda que la consulta no fue una forma honesta de solucionar el problema. Lo que ocurri\u00f3 despu\u00e9s fue la proliferaci\u00f3n de consultas a modo para imponer megaobras como el Tren Maya y el Trans\u00edstmico. La m\u00e1s pol\u00e9mica: la encuesta sobre el Plan Integral Morelos, realizada cuatro meses despu\u00e9s de la del NAIM, que perdi\u00f3 el obradorismo en la regi\u00f3n directamente afectada por la obra y en cuyo contexto fue asesinado el activista Samir Flores. Pero en estos contextos tambi\u00e9n surgieron campa\u00f1as como Yo prefiero la vida en Morelos y Yo defiendo el Humedal en Xochimilco. Y es que, de acuerdo con el documento Hackeo Cultural v1.0: la victoria de #YoPrefieroElLago no es haber ganado votos en una consulta, sino poner en el centro de la discusi\u00f3n p\u00fablica la defensa de la vida.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2126&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619381960941{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Cuerpo de agua que persiste dentro del per\u00edmetro de la Laguna de Xalapango. Atr\u00e1s de observa la barda perimetral del NAIM y Ecatepec. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619387443766{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Libro III De c\u00f3mo echarle una mano al lago y el tiempo de vida de un ahuehuete<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/w.soundcloud.com\/player\/?url=https%3A\/\/api.soundcloud.com\/tracks\/1036287850&amp;color=%23444643&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&amp;visual=true\" width=\"100%\" height=\"300\" frameborder=\"no\" scrolling=\"no\"><\/iframe><\/p>\n<div style=\"font-size: 10px; color: #cccccc; line-break: anywhere; word-break: normal; overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif; font-weight: 100;\"><a style=\"color: #cccccc; text-decoration: none;\" title=\"Albora\" href=\"https:\/\/soundcloud.com\/user-456514172\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Albora<\/a> \u00b7 <a style=\"color: #cccccc; text-decoration: none;\" title=\"Manos a la Cuenca\" href=\"https:\/\/soundcloud.com\/user-456514172\/manos-a-la-cuenca\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Manos a la Cuenca<\/a><\/div>\n<p>En la transici\u00f3n entre el 2020 y el 2021, el agua de la Ci\u00e9naga de San Juan trasmina el bordo construido por la empresa aeroportuaria para proteger la barda perimetral. Es decir, los espejos del lago hacen su trabajo y comienzan a rumiar la obra. C\u00e9sar del Valle, siempre gu\u00eda en estos lugares, piensa que la laguna por fin se abre paso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tras la consulta, el Frente no par\u00f3 de trabajar un solo d\u00eda. Si el capitalismo no descansa, tampoco nosotros, dec\u00edan. En los meses siguientes hubo dos Encuentros del lago para trazar la ruta a seguir. Ah\u00ed comenz\u00f3 el dise\u00f1o de Manos a la cuenca, proyecto de los pueblos elaborado de octubre del 2018 a enero del 2019. El borrador fue hecho en Chapingo. Once hojas. Ahora es un libro.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Manos a la Cuenca no es un proyecto, como dice Ignacio del Valle, es una forma de vida. Arturo explica que su narrativa propia, basada en la perspectiva de los habitantes, es a veces incomprensible para los funcionarios p\u00fablicos, pues habla de saberes, experiencias y vivencias y toma en cuenta insectos, p\u00e1jaros, mam\u00edferos, aves. Son tres sus ejes: restituci\u00f3n, resarcimiento, restauraci\u00f3n y cuenta con once puntos que van desde la recarga de los acu\u00edferos donde hubo impacto minero, el saneamiento y liberaci\u00f3n de los nueve r\u00edos que convergen en el lago, econom\u00eda agr\u00edcola y desarrollo propio, hasta la devoluci\u00f3n y protecci\u00f3n legal del territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En abril del 2019 comenzaron las mesas de trabajo con el obradorismo. Ah\u00ed exigieron constantemente que su documento fuera tomado en cuenta. Pero Bernardino Cruz revela que las mesas con la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n no arrojaron resultados. Adem\u00e1s, el priismo no se ha ido de Atenco y sigue causando conflictos internos. Los viejos inversores del NAIM, al igual que legisladores del propio obradorismo operan todav\u00eda a favor de intereses inmobiliarios en la regi\u00f3n. En diversos momentos posteriores a la cancelaci\u00f3n surgieron hashtags como #YoTambi\u00e9nApoyoelAmparo de colectivos como #NoM\u00e1sDerroches, que interpusieron medidas no s\u00f3lo contra el aeropuerto obradorista sino que abogaban por la reactivaci\u00f3n de la obra.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cuando el obradorismo insisti\u00f3 en revivir el parque ecol\u00f3gico calderonista, el Frente dise\u00f1\u00f3 de nuevo intervenciones narrativas con Manos a la Cuenca como centro: conferencias de prensa, presentaciones p\u00fablicas, difusi\u00f3n de contenidos. El 22 de octubre, durante su 19 aniversario, los campesinos desbordaron el R\u00edo Xalapango para rellenar la laguna del mismo nombre. Despu\u00e9s, buscaron a L\u00f3pez Obrador en Texcoco y para su sorpresa los recibi\u00f3 en Palacio Nacional. Hoy, el di\u00e1logo est\u00e1 en el m\u00e1s alto nivel, aunque Juan Pablo Murillo de Tepetlaoxtoc advierte que el gobierno federal busca legitimaci\u00f3n mediante la lucha hist\u00f3rica de Atenco; y Atenco est\u00e1 en la posici\u00f3n de exigir que las autoridades cumplan lo que es justo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El gobierno tiene una deuda y debe pagarla, piensa el antrop\u00f3logo Pineda. Y advierte que esta es la \u00faltima oportunidad que tenemos de hacer algo bien en la cuenca. Si se hace posible, los pueblos estar\u00edan apuntalando su libre determinaci\u00f3n. As\u00ed, para Bernardino Cruz, Manos a la Cuenca debe ser hecho con o sin el gobierno, pero junto a la sociedad.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2125&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619382043273{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">C\u00e9sar del Valle y otros integrantes del Frente abren un boquete al represado r\u00edo Xalapango para que vuelva a escurrir el agua sobre el lecho del lago, 22 de octubre de 2020. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367100166{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]En 2021 se cumplen veinte a\u00f1os del Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra. En t\u00e9rminos narrativos, su discurso ha viajado de la tierra a la solidaridad, de la solidaridad a la libertad, de la libertad a la resistencia, de la resistencia al lago, y ahora del lago a la tierra, de vuelta. Y es que la tierra que durante el calderonismo y el pe\u00f1ismo fue comprada con corrupci\u00f3n hoy est\u00e1 en manos de la Secretar\u00eda de Desarrollo Territorial o la Comisi\u00f3n Nacional del Agua. Por ello, la tierra tendr\u00eda que regresar a los n\u00facleos ejidales. Sin embargo, si se regresa de manera parcelada volver\u00eda a ser vendida. Bernardino Cruz piensa que la tierra debe regresar de forma colectiva. Por ello, los pueblos plantean en Manos a la Cuenca varios candados para proteger el territorio a trav\u00e9s del tiempo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bernardino explica que la restituci\u00f3n de la tierra debe hacerse mediante un decreto presidencial firmado por L\u00f3pez Obrador. A la par, debe elevarse el territorio al estatus de \u00c1rea Natural Protegida pero resguardada y manejada por los pueblos que la han defendido. Su intenci\u00f3n es crear algo llamado \u00c1rea de Protecci\u00f3n de la Vida. Esta protecci\u00f3n frenar\u00eda la construcci\u00f3n de edificios, autopistas, unidades habitacionales. El segundo candado ser\u00eda crear un Plan de Desarrollo Territorial desde los municipios y hasta revisar los instrumentos salinistas que permiten la venta de la tierra ejidal y comunal.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sobre el impacto ambiental en la parte monta\u00f1osa, Juan Pablo Murillo explica que el primer paso es revocar las autorizaciones mineras de la regi\u00f3n; luego, el reconocimiento del da\u00f1o ambiental irreversible y la creaci\u00f3n de instrumentos para que no vuelva a suceder.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2133&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367126033{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">Vista de la construcci\u00f3n cancelada del NAIM desde el cerro del Tepetzingo. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367200446{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Finalmente, el Manos a la Cuenca plantea un proceso educativo: que se entienda por qu\u00e9 con tanta persistencia los pueblos defienden este lugar, por qu\u00e9 persistieron estos veinte a\u00f1os, y c\u00f3mo pasar de resistir a construir. Que los habitantes de la ciudad, y todo el pa\u00eds, conozcan el lago y participe de esta defensa. Tonatiuh Alonso, habitante de Nexquipayac, encargado de la parte educativa del proyecto de los pueblos, piensa que el aeropuerto todav\u00eda no se va, y que opera como un aeropuerto simb\u00f3lico, incrustado poco a poco en las poblaciones. Enfrentar esto requiere de un proceso de educaci\u00f3n propia y que vuelvan a nacer otros macheteros si es necesario, piensa Bernardino Cruz.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pineda explica que quienes eran ni\u00f1os en 2001 y j\u00f3venes en 2006, ahora ya son profesores de primaria. Algunos comienzan a llevar a sus alumnos al campo. As\u00ed, la siguiente etapa de la lucha de Atenco es transmitir-trasminar, como el agua a trav\u00e9s de la tierra, los conocimientos reflejados en Manos a la Cuenca, pero en el territorio. Tardar\u00e1, piensa Am\u00e9rica del Valle, quien escribi\u00f3 en un comunicado reciente: si hemos resistido casi veinte a\u00f1os para detener dos veces el proyecto aeroportuario, podemos trabajar otros treinta para as\u00ed regenerar la cuenca de M\u00e9xico.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Am\u00e9rica lo visualiza en tiempos de vida. La perspectiva para reconstruir la regi\u00f3n debe ser de la edad de un pino.<br \/>\n\u00bfCu\u00e1nto tardan en crecer?<br \/>\nTreinta a\u00f1os.<br \/>\n\u00bfY cu\u00e1nto tarda un ahuehuete en crecer?<br \/>\nLa lucha no tiene tiempo.<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2131&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;element_from_fade&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367266024{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES-TRAD\">La Ci\u00e9naga de San Juan, la parte m\u00e1s grande del Lago de Texcoco existente, se transmina a trav\u00e9s de la barrera construida por los arquitectos del NAIM y se abre paso hacia la barda perimetral de la obra. Foto: Brenda Anayatzin Ortiz.<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Conoce m\u00e1s sobre las actividades del Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra en su blog (<a href=\"http:\/\/atencofpdt.blogspot.com\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">http:\/\/atencofpdt.blogspot.com<\/a>\/) y redes sociales (Facebook: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AtencoFPDT\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">AtencoFPDT<\/a> Twitter: <a href=\"https:\/\/twitter.com\/atencofpdt\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">AtencoFPDT<\/a>).<\/li>\n<li>Conoce los contenidos de la campa\u00f1a #YoPrefieroElLago y el proyecto Manos a la cuenca (<a href=\"http:\/\/yoprefieroellago.org\/documentos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">http:\/\/yoprefieroellago.org\/documentos\/<\/a>)<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1557017124676{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367463948{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<em>Durante la elaboraci\u00f3n de este trabajo, Obdulio Ru\u00edz Ayala y Santiago Islas, originarios de los pueblos de Tocuila y Atenco, integrantes del FPDT, fallecieron a causa del Covid19. Va este texto para ellos y muchas otras personas de esta lucha sembrados ya en la tierra que defendieron.<\/em>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183602137{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"2109\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/&#038;text=La%20lucha%20no%20tiene%20tiempo\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"2109\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"2109\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2.2k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2117&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1619376875950{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367568436{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Al-Dabi Olvera <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es maestro en Letras Modernas por la Universidad Iberoamericana y doctorante de la misma disciplina, tambi\u00e9n en la UIA. Desde hace doce a\u00f1os es cronista y periodista de levantamientos, organizaciones sociales y pr\u00e1cticas urbanas liminales. Ha publicado en diversos medios a nivel nacional. Fue miembro fundador de M\u00e1sde131, surgido a ra\u00edz del movimiento estudiantil #YoSoy132. Forma parte de un programa de filosof\u00eda y literatura semanal en Ibero 909. Desarrolla proyectos est\u00e9ticos para plantear la posibilidad de una lectura cr\u00edtica de la ciudad, a contrapelo de la construcci\u00f3n del poder y la Historia de M\u00e9xico.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2118&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1619376954356{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367601722{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Brenda Anayatzin Ortiz Guadarrama <\/b><span lang=\"ES-TRAD\">es artista visual y profesora de la Facultad de Artes y Dise\u00f1o de la UNAM. Su pr\u00e1ctica art\u00edstica, concentrada en la fotograf\u00eda, se materializa en proyectos individuales y colectivos desarrollados en espacios p\u00fablicos y museos. En los \u00faltimos a\u00f1os ha trabajado en proyectos que vinculan arte y activismo en relaci\u00f3n con conflictos socio-ecol\u00f3gicos en el Estado de M\u00e9xico, particularmente en el Nevado de Toluca y el Lago de Texcoco.<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;2119&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1619377007107{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619367654614{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Sandra Suaste \u00c1vila<\/b><span lang=\"ES-TRAD\"> es integrante del colectivo Regeneraci\u00f3n Radio en la Ciudad de M\u00e9xico. Periodista y comunicadora social. Inmersa en el universo radialista desde los 15 a\u00f1os, sin intenci\u00f3n de salir de \u00e9l. Integrante del Observatorio de medios con perspectiva de g\u00e9nero de la Escuela de Periodismo Carlos Septi\u00e9n Garc\u00eda. La cobertura de movimientos sociales, defensa de la tierra, la lucha feminista y los derechos humanos, son el medio para encontrar un mundo m\u00e1s justo que convierten a nuestro oficio en una peque\u00f1a ventana al mundo.<br \/>\n<\/span><\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;2128&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1619363754294{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]La Ci\u00e9naga de San Juan, uno de los cuerpos de agua que persisten dentro del vaso del Lago de Texcoco. Detr\u00e1s, las orillas&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[18],"tags":[],"class_list":["post-2109","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-campo"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>La lucha no tiene tiempo &#8211; Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra de Atenco&#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"La lucha no tiene tiempo\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2021-04-25T20:43:39+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2021-05-03T22:02:24+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/laluchanotienetiempo_redes.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1200\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"630\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"La lucha no tiene tiempo\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/laluchanotienetiempo_redes.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Sergio Hern\u00e1ndez\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"32 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\",\"name\":\"La lucha no tiene tiempo &#8211; Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra de Atenco&#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-1024x507.jpg\",\"datePublished\":\"2021-04-25T20:43:39+00:00\",\"dateModified\":\"2021-05-03T22:02:24+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\"},\"description\":\"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg\",\"width\":1026,\"height\":508,\"caption\":\"La lucha no tiene tiempo\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"La lucha no tiene tiempo\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339\",\"name\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Sergio Hern\u00e1ndez\"},\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"La lucha no tiene tiempo &#8211; Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra de Atenco&#8211; Albora","description":"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"La lucha no tiene tiempo","og_description":"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2021-04-25T20:43:39+00:00","article_modified_time":"2021-05-03T22:02:24+00:00","og_image":[{"width":1200,"height":630,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/laluchanotienetiempo_redes.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Sergio Hern\u00e1ndez","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"La lucha no tiene tiempo","twitter_description":"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/laluchanotienetiempo_redes.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Sergio Hern\u00e1ndez","Est. reading time":"32 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/","name":"La lucha no tiene tiempo &#8211; Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra de Atenco&#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago-1024x507.jpg","datePublished":"2021-04-25T20:43:39+00:00","dateModified":"2021-05-03T22:02:24+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339"},"description":"Campa\u00f1a por el agua y guerrilla medi\u00e1tica, daga que mat\u00f3 a una megaobra y manifestaci\u00f3n-carnaval, magia y meme: #YoPrefieroElLago mostr\u00f3 la importancia de la narrativa desde las organizaciones sociales y logr\u00f3 hackear el relato hegem\u00f3nico sobre el Nuevo Aeropuerto Internacional de M\u00e9xico (NAIM), proyecto emblema del gobierno de Enrique Pe\u00f1a Nieto. Fue tan efectiva que desarm\u00f3 un modelo de comunicaci\u00f3n oficial incuestionable y coloc\u00f3 al centro de esta historia la voz de los pueblos afectados y la imagen del lugar que defienden desde hace siglos: el Lago de Texcoco.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/yolago.jpg","width":1026,"height":508,"caption":"La lucha no tiene tiempo"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-lucha-no-tiene-tiempo\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"La lucha no tiene tiempo"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/f88fc9e8913b7df2c64189bc81a49339","name":"Sergio Hern\u00e1ndez","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4535bcf4093d23f80ae252c35feb97287ba2d56a24eee8c4ef2ef07fdffcc64f?s=96&d=mm&r=g","caption":"Sergio Hern\u00e1ndez"},"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/sergio\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2109","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2109"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2109\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2151,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2109\/revisions\/2151"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2109"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2109"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2109"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}