{"id":826,"date":"2019-03-02T12:46:29","date_gmt":"2019-03-02T18:46:29","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=826"},"modified":"2019-08-16T21:20:44","modified_gmt":"2019-08-17T02:20:44","slug":"el-camino-de-un-mexico-lector","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/","title":{"rendered":"El camino de un M\u00e9xico lector"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;832&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624018343{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El generoso acto de donar libros hace posible la creaci\u00f3n de bibliotecas donde no las hay. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1566008436861{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt;\">El camino de un M\u00e9xico lector<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt;\">Brigada para Leer en Libertad<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Marzo 3, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 15 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">EDUCACI\u00d3N<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CDMX<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551555663841{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0<em>Brigada para Leer en Libertad<\/em> es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.<br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En sus diez a\u00f1os de historia ha puesto en circulaci\u00f3n m\u00e1s de un mill\u00f3n de libros que llegaron a sus lectores de manera no obligada. Es un proyecto dedicado a propiciar\u00a0una relaci\u00f3n lector-libro a partir de un trabajo de contig\u00fcidad que permite la afinidad natural entre la gente, la curiosidad,\u00a0los libros y sus autores, logrando as\u00ed desmantelar los mitos y las trabas de un sistema pol\u00edtico-econ\u00f3mico al que pareciera convenir un pueblo que no lee.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El prejuicio a la lectura se cimienta en el grueso de la poblaci\u00f3n debido a la alienaci\u00f3n del libro, trabajando\u00a0con mecanismos como los precios inaccesibles, bibliotecas y librer\u00edas que no propician el acercamiento a los libros, la obligaci\u00f3n durante la vida escolar con lecturas demasiado complejas, entre otras estrategias que glorifican y vuelven al objeto inasequible e intocable. En el proyecto de la brigada,\u00a0la preocupaci\u00f3n es el lector y no el libro. Se ve m\u00e1s all\u00e1 del canon y lo tradicional, se pone una atenci\u00f3n real en las personas y sus intereses, no se busca cumplirle a un programa institucional y burocr\u00e1tico.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;839&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551733909833{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Pese al \u00e9xito de espacios como La Feria Internacional del Libro en Guadalajara, para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mexicana el acceso cotidiano a los libros enfrenta barreras. Foto: \u00a9 cortes\u00eda FIL Guadalajara\/ Melinda Llamas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625623133{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]En la brigada este acto de gravitaci\u00f3n hacia el libro se basa en un criterio de lector. Los libros abundan y para gustos los colores. En este proceso, los brigadistas pasan por un ejercicio individual de empatizar con aquel que se acerca por primera vez a la lectura. Un ejercicio generoso y placentero de pensar en el otro, hacerle unas cuantas preguntas, y de todo lo le\u00eddo en la vida, hacer una recomendaci\u00f3n que al novato lector le d\u00e9 suficientes ganas de leer. Este momento, aunque ambientado en lo rom\u00e1ntico, es ambiguo. Se est\u00e1 jugando la vida de un libro que puede quedar en un estante y empolvarse, o cobrar vida por horas: el libro correcto en el momento preciso puede darles un vuelco a los abismos diarios. A la vez, resulta una manifestaci\u00f3n de valent\u00eda por parte de aquel que se arma de valor para preguntar y develar su desconocimiento. La brigada se encuentra en el cruce de caminos entre la aversi\u00f3n del pisapapeles elitista y el descubrimiento de los mundos dentro de otros mundos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624870277{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>La brigada<\/h4>\n<p>Es un proyecto de quince personas\u00a0tod\u00f3logas\u00a0con roles enfocados mas no definidos: Paloma, Daniela, Beatriz, Rosita, Alicia, Marina, Claudia, Paco, Ar\u00f3n, Eduardo, Penagos, Oscar,\u00a0Ezra, Salvador (EPD), Belarmino y Jos\u00e9 Ram\u00f3n. A este n\u00facleo se le suman m\u00e1s de 150 escritores, periodistas e intelectuales que nutren las conferencias y eventos; que van a donde se les pide de manera gratuita y le dan contenido intelectual a las ferias y eventos de\u00a0la brigada. A esto se le agregan distribuidoras, editoriales y algunas librer\u00edas de viejo que participan en las ferias. En la siguiente capa se encuentra la organizaci\u00f3n\u00a0Rosa Luxemburgo, que brinda parte del sustento econ\u00f3mico para el trabajo editorial de la brigada. Finalmente est\u00e1 la sociedad civil,\u00a0que,\u00a0aunque no apoya directamente con trabajo, aporta\u00a0con donaciones, asistencia y soporte colectivo tanto en redes sociales como en los eventos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Otra secci\u00f3n itinerante son los voluntarios y observadores que van y vienen. Pocos permanecen largas temporadas pues la brigada es un equipo de trabajo particular, donde el n\u00facleo de brigadistas funciona de manera compenetrada y flexible; cada elemento se ordena de manera independiente respecto a los dem\u00e1s y encuentra su orden por s\u00ed solo. Trabajan en formaci\u00f3n tortuga, caminando diario hacia los distintos rumbos de la Ciudad de M\u00e9xico montando ferias y tertulias en la calle; donde est\u00e1n las personas; donde caminan y conviven.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;842&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624097842{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Desafiando la verticalidad y todo protocolo, para la brigada los escenarios son diversos y horizontales y tienen como \u00fanico fin llegar hasta los participantes m\u00e1s lejanos. Foto: Eduardo Penagos<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551556534005{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Existen otros esfuerzos de fomento de la lectura que no logran sortear los retos que esto supone. El \u00e9xito de la brigada parece tener que ver con el universo de actividades generado por la brigada y que no tiene intenciones de lucro, no plantea un sistema de negocio en su\u00a0modus operandi\u00a0o tiene una finalidad de editorial comercial. Va m\u00e1s all\u00e1 de la concepci\u00f3n tradicional, donde el objeto libro no es un producto de venta, sino la herramienta de trabajo y transformaci\u00f3n. Es una militancia cultural, tal vez una peque\u00f1a utop\u00eda que habita dentro de una afluencia de libros. Es un espacio de experimentaci\u00f3n en donde se trabaja en la relaci\u00f3n entre el libro y la persona; los resultados dictan los siguientes pasos de la brigada. Estos experimentos se convierten en programas, como\u00a0abuelas lectoras,\u00a0los programas de lectura y creaci\u00f3n literaria con polic\u00edas, el\u00a0\u2018Lee mientras viajas\u2019, \u2018Para leer de boleto en el metro\u2019, antolog\u00edas realizadas con ADO o el tendedero de poes\u00eda, en el\u00a0que,\u00a0durante las ferias del libro, la gente lee poemas colgados como ropa al sol, toma el que m\u00e1s le gusta y se lo lleva a su casa, para releerlo, regalarlo o qued\u00e1rselo pues algo les conmovi\u00f3.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La\u00a0<em>Brigada para Leer en Libertad<\/em>\u00a0surgi\u00f3 en 2009 en el comedor de Paloma\u00a0S\u00e1iz\u00a0y Paco Ignacio Taibo II, despu\u00e9s de\u00a0que,\u00a0a ra\u00edz de problemas burocr\u00e1ticos, un grupo de gente dedicada a la promoci\u00f3n de la lectura, entre ellos la misma Paloma, fueron despedidos de la Secretar\u00eda de Cultura de la Ciudad de M\u00e9xico. Decididos a continuar con el trabajo que les apasionaba\u00a0y cre\u00edan importante, formaron una asociaci\u00f3n civil dedicada al fomento de la lectura y la recuperaci\u00f3n de la historia de M\u00e9xico. De un momento a otro, casi sin darse cuenta, la brigada comenz\u00f3 a funcionar y veinte d\u00edas antes de su fundaci\u00f3n oficial, ya hab\u00edan\u00a0hecho diez conferencias y eventos sin tener un peso de presupuesto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los siguientes pasos fueron los tianguis de libros, un formato peque\u00f1o de feria callejera del libro, con la caracter\u00edstica imprescindible de tener contenido, es decir, ponencias, discusiones y conferencias en donde escritores e intelectuales hicieran uso de la palabra, para socializar con la gente, ir m\u00e1s all\u00e1 del libro y acercar las ideas a las personas. Con esto, se logr\u00f3 comenzar el proceso de desmitificaci\u00f3n de los elementos tradicionales de la literatura. Los autores se acercaron al p\u00fablico, se bajaron del pedestal y se volvieron personas. El libro ya no era un bloque de palabras, sino un objeto de inter\u00e9s, comprensible y que propon\u00eda un v\u00ednculo. Con el tiempo\u00a0y el apoyo de distintas delegaciones (ahora municipios) de la Ciudad de M\u00e9xico, estos tianguis fueron creciendo a ferias, que luego se transformaron en ferias internacionales, donde se incluyen exponentes de otros pa\u00edses, m\u00fasica y otros tipos de actividades necesarias para el festejo cultural.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El elemento fundamental y acierto de los tianguis o ferias del libro, es el precio accesible obligatorio. La capacidad de cualquier persona para adquirir un ejemplar desde cinco, diez o veinte pesos; que permitiera el flujo de la curiosidad y erradicara el castigo econ\u00f3mico del libro. Se volv\u00eda entonces,\u00a0una oferta dif\u00edcil\u00a0de rechazar y cualquiera estaba en facultades para incursionar en objeto tan oscurecido. Provocaba a que la gente preguntara, que se diera cuenta de que la cultura y los libros\u00a0no deben ser un tema elitista, sino una construcci\u00f3n social que involucra a todos los sectores de la poblaci\u00f3n; que el miedo de no saber es normal y se puede resolver. Y es que, acostumbradas las personas a que todo tiene un precio e intimidadas por las dificultades econ\u00f3micas, prefer\u00edan no decir nada, creando as\u00ed una espiral de silencio.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;845&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624134390{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Una vez removidas las barreras los libros, nuevos o ya le\u00eddos, encuentran sus lectores. Foto: Eduardo Penagos<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551558407880{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Parte del \u00e9xito de estas ferias se debi\u00f3 a la experiencia previa de Paco Ignacio Taibo II con la\u00a0Semana Negra\u00a0en Gij\u00f3n, Espa\u00f1a. Un pueblo de 300 mil habitantes, dedicado a la miner\u00eda de carb\u00f3n y la construcci\u00f3n de barcos que entr\u00f3 en una crisis industrial en los ochenta y perdi\u00f3 su afluencia econ\u00f3mica. Ante esta situaci\u00f3n, el gobierno decidi\u00f3 apostarle a la cultura y por iniciativa de Paco, crearon la\u00a0Semana Negra. Un festival que ten\u00eda como estandarte la novela negra y se llevaba a cabo en las calles, en el exterior y a la mano de todos. La idea plural de la\u00a0Semana Negra\u00a0tuvo gran \u00e9xito y creci\u00f3 hasta convertirse un evento internacional y parte esencial de la econom\u00eda de Gij\u00f3n. A partir de este modelo se conciben las iniciativas de la brigada como eventos populares necesariamente cerca de la gente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Las ferias son espacios donde hay un encuentro de\u00a0lectores, donde estos se reconocen, y el hecho de conectar con otros le da fuerza y coherencia a la actividad lectora. Son eventos en la calle donde cualquiera que vaya pasando y sienta alg\u00fan tipo de inter\u00e9s, pueda llevarse un libro a casa; escuchar alguna opini\u00f3n que lo haga resonar y que comience a normalizar la lectura como un acto cotidiano y al libro como un objeto asequible. Es un lugar en donde los tenderos y los polic\u00edas salen con ganas de leer, con libros o poemas, habiendo conocido a un escritor o simplemente tras pasear entre estantes llenos de vida en potencia.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;849&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624370040{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Participantes decididos y quienes se acercan por curiosidad gozan por igual de la interacci\u00f3n con autores y forman parte de las discusiones sobre lo p\u00fablico. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625396755{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Entre otros experimentos exitosos de la brigada se realizaron los primeros remates de libros, que consist\u00edan en el llamado a casas editoriales, grandes o peque\u00f1as, que destruyen los libros no vendidos y embodegados. Se organiz\u00f3 entonces una vendimia masiva de libros nuevos, a precios que iban desde la mitad hasta la d\u00e9cima parte\u00a0de su valor en librer\u00edas.\u00a0 Vale aclarar que la donaci\u00f3n de libros en este pa\u00eds genera impuestos por lo que es m\u00e1s f\u00e1cil desintegrarlos. En la imperante l\u00f3gica del mercado no es conveniente donar. Las cosas que se venden no se regalan. Sin embargo, una vez m\u00e1s la brigada rompi\u00f3 con el convencionalismo y le dio esperanza de vida a libros que de otra manera no estar\u00edan ya en este mundo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dentro de los primeros proyectos se encuentra la editorial, en la que todos los t\u00edtulos son de libre descarga (en la p\u00e1gina web\u00a0de la <em><a href=\"https:\/\/bit.ly\/2OVrZQd\">Brigada para Leer en Libertad<\/a><\/em>) gracias a que los derechos de autor de cada libro fueron donados por los mismos escritores. Los libros son editados por miembros de la brigada y se imprimen gracias al apoyo econ\u00f3mico que brinda la organizaci\u00f3n\u00a0Rosa Luxemburgo y a lo que se cobra a libreros durante las ferias. Los libros se obsequian despu\u00e9s de una conferencia o tertulia. Es decir, es un regalo que va precedido de una explicaci\u00f3n y de\u00a0la incorporaci\u00f3n del nuevo lector al universo de ideas que trata el autor del libro. De esta manera no resultan objetos ajenos e indescifrables, sino que desde el momento en que se decide permanecer en dicha conferencia, comienza la creaci\u00f3n de un v\u00ednculo entre lectores, libros y autores que culminar\u00e1 con la lectura.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Las bibliotecas<\/h4>\n<p>Las bibliotecas son quiz\u00e1 la labor con mayor capacidad de esparcimiento e impacto social de la brigada. Se crean a partir de donaciones de la gente, por lo general durante las ferias, y de donaciones personales, y consisten en la creaci\u00f3n de bibliotecas para espacios como escuelas o colectivos que de otra manera no ser\u00edan capaces de conseguir el material para dar vida y prop\u00f3sito a tales espacios.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y es\u00a0que,\u00a0en palabras de Paco, existen dos tipos de bibliotecas. Est\u00e1n las bibliotecas muertas, donde los libros no tienen movimiento y no generan vida, donde las ideas no se derraman de los significados, los lugares comunes se vuelven \u00fanicos, precisos, infranqueables; las palabras se quedan empalmadas entre p\u00e1ginas. Por otro lado, est\u00e1n las bibliotecas\u00a0vivas, aquellas que generan movimiento, lectura, ideas, educaci\u00f3n sentimental, criterio, sus libros se usan y pasan por muchos ojos. Tienen una selecci\u00f3n el\u00e1stica que se adecua a la situaci\u00f3n de cada colectivo. Para escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica o media, se seleccionan enciclopedias universales para que se puedan hacer las tareas. Se mandan libros de arte en general, o de artistas identificados por cautivar a los j\u00f3venes. Libros juveniles y de cultura general, de literatura universal e historia. Hay tambi\u00e9n bibliotecas comunitarias, como el centro cultural Pedro L\u00f3pez El\u00edas en Tepoztl\u00e1n, que acuden a la brigada\u00a0por bibliograf\u00eda\u00a0especializada que beneficie a los usuarios de su comunidad, libros de apicultura o bot\u00e1nica, por ejemplo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Asimismo,\u00a0hay gente que llega con ideas definidas, como grupos de formaci\u00f3n social que buscan tratados y textos cl\u00e1sicos sobre marxismo, de instrucci\u00f3n econ\u00f3mica, social, antropol\u00f3gica o literaria. Entonces de las cajas y cajas apiladas en los pasillos de la oficina, con un papelito colgado que identifica la causa, Paco, o cualquier integrante de la brigada, va sacando de la caja marcada libro por libro y decide cu\u00e1l queda con el enfoque del colectivo, los libros que considera primordiales, otros que son enriquecedores y algunos colados que vale la pena leer. Autor por autor, exponiendo el giro del texto y discutiendo su valor con aquel que se encuentre cerca, a veces tambi\u00e9n, observando largamente el libro, como si quisiera no arrancarse del recuerdo que despierta, va acomodando en otra caja vac\u00eda, las pilas de libros que se volver\u00e1n una biblioteca.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;871&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625529233{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Mientras que las ferias y foros est\u00e1n nutridos por historia y literatura atemporal el acontecer nacional est\u00e1 siempre al centro del trabajo de la brigada. Foto: Eduardo Penagos<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625367727{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]La creaci\u00f3n\u00a0de bibliotecas es un trabajo meticuloso propia del librero. El proceso de clasificaci\u00f3n es uno de memorias, sorpresas o gritos\u00a0de \u2018caja cuatro\u2019 (la caja destinada a la venta por kilo de papel). A partir de las donaciones se ordenan los libros seg\u00fan su disciplina, tema, edad o idioma: juvenil, de cocina, filosof\u00eda, historia de M\u00e9xico, policiaco. Tambi\u00e9n se hacen colecciones de contenidos especiales, por\u00a0ejemplo,\u00a0Paco, separando libros del Che, o\u00a0Ezra\u00a0Alc\u00e1zar rescatando ediciones y autores dif\u00edciles de encontrar. Es una labor no solo f\u00edsica y mental, sino tambi\u00e9n emocional y de erudici\u00f3n lectora. Son momentos en que la brigada discute sobre autores o libros, que se presta para el debate o la risa, en donde la actitud desenfadada hace llevaderas las incansables jornadas de organizaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y planeaci\u00f3n de los libros donados que se desbordan en la oficina de la brigada.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625011096{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>\u00a0#Operaci\u00f3nChiapas<\/h4>\n<p>A finales de julio de 2018, en una reuni\u00f3n con la CNTE (Coordinadora Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n) a Paco se le ocurri\u00f3 preguntar cu\u00e1les comunidades carec\u00edan de biblioteca. Para su sorpresa se levantaron setenta y seis manos, convertidas en el acto en igual n\u00famero de peticiones de bibliotecas, la mayor\u00eda para escuelas primarias y secundarias rurales sin\u00a0acceso a Internet. Una primera cuenta de lo necesario para la creaci\u00f3n de las bibliotecas sum\u00f3 alrededor de 15 mil libros. Cada biblioteca deb\u00eda contener una enciclopedia, un buen diccionario, libros de geograf\u00eda, ciencias naturales, historia y literatura que suplieran la inaccesibilidad al ciberespacio. Se traz\u00f3 el esquema de distribuci\u00f3n y la estrategia, pues la brigada, siendo una organizaci\u00f3n peque\u00f1a y sin fines de lucro, no ten\u00eda el dinero para transportar los libros desde la Ciudad de M\u00e9xico hasta las comunidades. Entonces comenz\u00f3 lo que se convertir\u00eda en la convocatoria m\u00e1s mediatizada de la historia de la\u00a0brigada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>De hecho, parte del impacto que ha tenido la brigada se debe a su presencia constante en redes sociales, en donde comparten todas las actividades que realizan. En su canal de\u00a0<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/user\/paraleerenlibertad\">YouTube<\/a> puede uno encontrar las conferencias de las ferias, y tiene todo tipo de contenido, desde cursos especializados en\u00a0historia, arte y creaci\u00f3n literaria, as\u00ed como lecturas p\u00fablicas y comunicados por parte de la brigada. Tienen 55 mil suscriptores y sus videos alcanzan millones de reproducciones. Este tipo de interacci\u00f3n con la sociedad ha creado dimensiones f\u00e1cticas que de otra manera no ser\u00edan posible.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;853&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625702612{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">La silente labor de documentar cada evento por parte de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Calvo hace posible que la palabra viaje mucho m\u00e1s all\u00e1 de los presentes. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551558632229{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]En un programa previo a la feria la Feria de la Alameda 2018 se lanz\u00f3 la convocatoria para la donaci\u00f3n de libros, misma que se corri\u00f3 por distintos medios logrando algo inusitado. De recibir en ferias anteriores seis o siete cajas de libros, las donaciones de ciudadanos rebasaron toda expectativa y en los primeros cinco d\u00edas se recibieron alrededor de 20 mil libros. D\u00edas despu\u00e9s llegaron a los 45 mil. Se convoc\u00f3 nuevamente a la sociedad civil pero esta vez con la intenci\u00f3n de que pararan las donaciones, pues no hab\u00eda ya donde contener tanto libro. Lleno el espacio destinado para la recepci\u00f3n de donaciones, se llevaron los dem\u00e1s libros a la Secci\u00f3n 9 del CNTE, donde se organizaron y mandaron una buena parte de las 76 bibliotecas a Chiapas. Una parte del excedente de libros se qued\u00f3 en la secci\u00f3n 9 y otra se traslad\u00f3 a la oficina de la brigada.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Eran tantos libros que la oficina colaps\u00f3. Tantos, que no se pod\u00eda pasar de un lugar a otro ni entrar al ba\u00f1o.\u00a0Durante las semanas siguientes, parte importante del trabajo diario fue acomodar y seguir entregando bibliotecas a cualquiera que estuviera dispuesto a ir por ella. Eran de todo tipo, tanto generales como especializadas: de econom\u00eda, psicolog\u00eda, bot\u00e1nica, libros en ingl\u00e9s y franc\u00e9s, libros juveniles y en s\u00ed casi cualquier tipo de libro que valiera la pena ser clasificado. Al hacer un trabajo de esta magnitud, la brigada se dio cuenta de que una\u00a0sola\u00a0organizaci\u00f3n no pod\u00eda impulsar la lectura en todo el pa\u00eds, y reafirm\u00f3 la idea de que \u00e9sta es una tarea primordial que debe realizar el gobierno, pues no es menos que elemento integral en la formaci\u00f3n ciudadana.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;851&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624421427{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">En la Feria de la Alameda 2018 un flujo constante de personas llegaron para donar sus libros, en este caso, en manos de Marina Taibo. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551625031316{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Tiempo y espacio a partir del libro<\/h4>\n<p>La Brigada para Leer en Libertad\u00a0es\u00a0un proyecto de una potencia hist\u00f3rica y que re\u00fane a tanta gente a su vez comprometida, que se convierte en un tejido que la sostiene de forma contundente y constante. Se ha vuelto un engrane fundamental de la noria del pensamiento cr\u00edtico en M\u00e9xico. Le da cabida a escritores, periodistas, intelectuales, ciudadanos\u00a0y sectores gubernamentales en un mismo tiempo y espacio a partir del libro: integran a la mayor\u00eda de la estructura poblacional en el proceso constructivo de la lectura. Su honesto inter\u00e9s por crear y reconstruir un pa\u00eds a partir de una sociedad pensante, es simbolizada desde la estructura asamblearia y horizontal, sin burocracia, sin intenciones de lucro, con individuos comprometidos y transparentes que sin \u00e1nimos de perfecci\u00f3n trabajan incansablemente por crear lectores. Un grupo de personas\u00a0que,\u00a0a\u00a0partir de sus facultades y diferencias individuales, act\u00faan conscientes de que un cambio verdadero llega con paciencia, lectura y apasionamiento por lo que genera ideas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dentro de la brigada cada individuo aporta algo \u00fanico que enriquece el proyecto, sin\u00a0embargo,\u00a0la familia Taibo-S\u00e1iz\u00a0destaca en su tarea como conductores de la asociaci\u00f3n civil. No es una estructura vertical, pero sin duda esta familia empuja el proyecto en el plano de la presencia p\u00fablica, dando la cara, siendo ellos los principales voceros y gestores culturales, la punta de lanza del camino hacia un M\u00e9xico lector. Paloma\u00a0S\u00e1iz<strong>,<\/strong> en su larga carrera de gestora, consigui\u00f3 posicionarse en un plano menos visible pero necesario del sistema del libro, fue entre muchas otras cosas, encargada de la FIL del Z\u00f3calo. Marina Taibo, que est\u00e1 desde el principio del proyecto, se encarga de la organizaci\u00f3n y de conciliar las ajetreadas agendas, entre otras muchas tareas que hacen que la brigada funcione. Tanto Paloma como Marina representan una secci\u00f3n menos visible en la diversidad de encargos que van desde las relaciones p\u00fablicas hasta la gesti\u00f3n de eventos culturales. Es una labor dedicada a la producci\u00f3n de numerosas actividades, trabajo en redes, ferias del libro, contacto con delegaciones (ahora municipios) y editoriales. Aunque no resulta evidente, es un trabajo imprescindible, un trabajo que se mimetiza y es parte intr\u00ednseca de la brigada misma.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;856&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551733948511{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Paloma S\u00e1iz, junto con Paco Taibo II, presentan la brigada en el marco de la Feria Internacional del Libro en Guadalajara en 2016. Foto: \u00a9 cortes\u00eda FIL Guadalajara\/ Gonzalo Garc\u00eda<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551558968028{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Por otro lado, Paco Ignacio Taibo II, un excelente orador, escritor e historiador solidario con los movimientos sociales, se ha convertido en la imagen p\u00fablica de la\u00a0brigada. Un escritor que tuvo la capacidad de borrar la l\u00ednea divisoria entre la fama y la gente, que aprovech\u00f3 esta coyuntura como figura p\u00fablica para hablar sobre temas que no se discuten en los medios masivos, logrando que una parte de la \u00e9lite intelectual salga de espacios contenidos y se acerque a su p\u00fablico para sembrar dudas y hablar de manera cr\u00edtica sobre lo que les apasiona. Junto con su familia y un grupo de gente cercana lograron validar un proyecto masivo no tradicional, que funciona y que genera cohesi\u00f3n social. A partir de una creencia y una certeza fundadas en el pensamiento cr\u00edtico, la Brigada para Leer en Libertad logra emancipar al libro del oscurecimiento y la penitencia econ\u00f3mica.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;858&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624461483{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-size: 10pt; font-family: mbook;\">El buen humor y las sonrisas son inherentes a la misi\u00f3n y a las formas de la brigada. Foto: Eduardo Penagos<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559089166{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Daniela Campero, brigadista encargada de la secci\u00f3n editorial<strong>,<\/strong> me dijo alguna vez que hay gente que con solo convivir con ella te hace ser mejor persona; te cuestiona sin directamente tener que preguntar; gente que te sirve de ejemplo cotidiano por su manera de pensar y hacer las cosas, que se salen de la normalidad y resignifican el d\u00eda a d\u00eda. Los Taibo-S\u00e1iz son ese tipo de persona. As\u00ed tambi\u00e9n, cada uno de los miembros de la brigada ha sido una pieza fundamental para el \u00e9xito de este proyecto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Brigada para Leer en Libertad forma un equipo que incansablemente busca desmitificar la lectura. \u00c9sta se desenvuelve ante nosotros como un mundo m\u00e1s complejo que el simple hecho de sentarse y leer, pero a la vez tan sencillo como este acto. Representa en el fondo, el culto a un objeto antiqu\u00edsimo que acompa\u00f1a a nuestra civilizaci\u00f3n desde hace mucho tiempo: el libro. A su vez, este artefacto de celulosa no es solo letras organizadas en frases, p\u00e1rrafos o p\u00e1ginas, sino tambi\u00e9n el s\u00edmbolo permanente de la cultura, de la herencia del conocimiento, de la construcci\u00f3n de la identidad individual y colectiva. Es comprensible que en un pa\u00eds donde se desvanecen las historias y los estudiantes, se prefiera el olvido como estrategia de evasi\u00f3n. El trabajo de la brigada logra hacernos <em>no olvidar<\/em>, reconocernos en el otro, hacernos ver que se pueden regenerar los tejidos en un sistema encargado de individualizarnos, y que nosotros mismos podemos lograrlo si redescubrimos el placer de la curiosidad.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>Nota del autor: La experiencia de la Brigada para Leer en Libertad se document\u00f3 antes de la postulaci\u00f3n de Paco Ignacio Taibo II a la direcci\u00f3n del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.<\/em>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Suscr\u00edbete y sigue a la brigada en redes sociales (Twitter: @brigadacultural; Facebook: brigadaparaleerenlibertad; Youtube: brigadaparaleerenlibertad)<\/li>\n<li>Explora y comparte su p\u00e1gina www.brigadaparaleerenlibertad.com<\/li>\n<li>S\u00famate a campa\u00f1as de donaci\u00f3n de libros<\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557183585623{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"826\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/&#038;text=El%20camino%20de%20un%20M%C3%A9xico%20lector\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"826\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"826\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">982<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;861&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559740300{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559100885{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><strong>Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio<\/strong> cursa actualmente la carrera de Letras Hisp\u00e1nicas en la Universidad de Guadalajara y forma parte del taller de creaci\u00f3n literaria Al gravitar rotando. Ha tomado cursos de redacci\u00f3n con periodistas como Diego Osorno y de cuento con Karla Sandomingo, es apasionado del texto breve y la cr\u00f3nica. Tambi\u00e9n ha colaborado como co-editor y escritor en algunas revistas electr\u00f3nicas y como corrector de textos.<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;832&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551624018343{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]El generoso acto de donar libros hace posible la creaci\u00f3n de bibliotecas donde no las hay. Foto: \u00c9tienne von Bertrab[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243;&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[20],"tags":[],"class_list":["post-826","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-educacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>El camino de un M\u00e9xico lector &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"El camino de un M\u00e9xico lector\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-03-02T18:46:29+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-08-17T02:20:44+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/el-camino-de-un-mexico-lector-albora-foto1.jpeg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2000\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1226\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Etienne\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"El camino de un M\u00e9xico lector\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/el-camino-de-un-mexico-lector-albora-foto1.jpeg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Etienne\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"32 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\",\"name\":\"El camino de un M\u00e9xico lector &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-03-02T18:46:29+00:00\",\"dateModified\":\"2019-08-17T02:20:44+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\"},\"description\":\"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"El camino de un M\u00e9xico lector\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\",\"name\":\"Etienne\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Etienne\"},\"sameAs\":[\"http:\/\/albora.mx\"],\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"El camino de un M\u00e9xico lector &#8211; Albora","description":"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"El camino de un M\u00e9xico lector","og_description":"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-03-02T18:46:29+00:00","article_modified_time":"2019-08-17T02:20:44+00:00","og_image":[{"width":2000,"height":1226,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/el-camino-de-un-mexico-lector-albora-foto1.jpeg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Etienne","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"El camino de un M\u00e9xico lector","twitter_description":"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/el-camino-de-un-mexico-lector-albora-foto1.jpeg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Etienne","Est. reading time":"32 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/","name":"El camino de un M\u00e9xico lector &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-03-02T18:46:29+00:00","dateModified":"2019-08-17T02:20:44+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951"},"description":"En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"El camino de un M\u00e9xico lector"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951","name":"Etienne","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","caption":"Etienne"},"sameAs":["http:\/\/albora.mx"],"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=826"}],"version-history":[{"count":40,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1492,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions\/1492"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=826"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=826"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=826"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}