{"id":886,"date":"2019-03-22T10:02:00","date_gmt":"2019-03-22T16:02:00","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=886"},"modified":"2019-08-16T21:28:58","modified_gmt":"2019-08-17T02:28:58","slug":"la-paz-se-construye-desde-el-barrio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/","title":{"rendered":"La paz se construye desde el barrio"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;890&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554808136283{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Para muchas familias en M\u00e9xico despedirse sin temor a no regresar ese d\u00eda es un sue\u00f1o. Foto: Francisco Proner<\/span><\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1566008874631{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt;\"><span lang=\"ES\">La paz se construye desde el barrio<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt;\">Cauce Ciudadano<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: \u00c9tienne von Bertrab<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Marzo 24, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 14 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">EDUCACI\u00d3N<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CDMX<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553467137860{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES\">En un pa\u00eds azorado por niveles in\u00e9ditos de violencia, la idea de que \u2018si mueren los criminales no pasa nada\u2019 sintetiza un discurso normalizado en la sociedad mexicana y convertido, a su vez, en pol\u00edtica p\u00fablica. Para <i>Cauce Ciudadano<\/i>, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. <i>Cauce Ciudadano\u00a0<\/i>marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d Lo que esta organizaci\u00f3n logra en los barrios no es menor: transformar la conflictividad y crear nuevos protagonistas sociales<\/span>.<br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El impacto y el reconocimiento de su trabajo trascienden fronteras. En una entrevista a su fundador, Carlos Cruz, cont\u00f3 que pasaba algunas semanas en dos provincias argentinas, compartiendo en \u2018villas\u2019 urbanas la metodolog\u00eda desarrollada por la organizaci\u00f3n a lo largo de diecinueve a\u00f1os. Por otro lado, <em>Cauce Ciudadano\u00a0<\/em>recibi\u00f3 este pasado 12 de marzo, en el parlamento catal\u00e1n, el Premio Internacional Constructores de Paz 2018 que otorga el Instituto Catal\u00e1n Internacional por la Paz. Este organismo solicit\u00f3 a la escritora colombiana Laura Restrepo, familiarizada con la violencia y el dif\u00edcil tr\u00e1nsito hacia la paz en su pa\u00eds, entregar el premio, que fue recibido por Erika Llanos, Directora de <em>Cauce<\/em>, y el mismo Carlos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En una primera visita a Ecatepec, uno de los municipios en que trabaja <em>Cauce<\/em>, tuve la fortuna de coincidir con Laura Restrepo, quien estaba en su misi\u00f3n para conocer de primera mano el trabajo y los equipos de la organizaci\u00f3n. Seguramente qued\u00f3 igual de maravillada con lo que logran las mujeres y hombres que colaboran junto con personas de una diversidad de grupos de base y con la misma comunidad. Pese a las m\u00e1s grandes adversidades, simult\u00e1neamente est\u00e1n salvando vidas y construyendo una cultura de paz en uno de los municipios de mayor conflictividad y m\u00e1s estigmatizados de Am\u00e9rica Latina.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Comunidades violentadas<\/h4>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><\/p>\n<p>No resulta dif\u00edcil imaginar c\u00f3mo surge la violencia en territorios tan violentados como Ecatepec y particularmente en Ciudad Cuauht\u00e9moc, comunidad situada en los m\u00e1rgenes del municipio y considerado por sus pobladores como olvidada por las autoridades. La falta de oportunidades laborales y de desenvolvimiento la padecen la mayor\u00eda de las familias. Siendo periferia de la Ciudad de M\u00e9xico depende de los empleos que \u00e9sta genera, pero llegar a ellos implica enormes gastos y renuncias. Un solo trayecto a la estaci\u00f3n del metro Indios Verdes cuesta 21 pesos, lo que hace que en algunos casos transportarse al trabajo implique la mitad de un salario ya de por s\u00ed precarizado. El trayecto al metro puede tomar hasta dos horas. Como buena parte de este municipio de m\u00e1s de mill\u00f3n y medio de habitantes, Ciudad Cuauht\u00e9moc es una ciudad dormitorio cuyas familias escasamente tienen tiempo para s\u00ed. Flor Maldonado, quien colabora como facilitadora en <em>Pazeando mi barrio<\/em>, un programa de <em>Cauce<\/em>, me cont\u00f3 c\u00f3mo fue que uno de sus cuatro hijos, que logr\u00f3 estudiar ingenier\u00eda, acab\u00f3 abortando la profesi\u00f3n por lo que implicaba ir al trabajo. Acab\u00f3 tomando un camino muy distinto, ingresando al ej\u00e9rcito. Las oportunidades educativas son escasas, como son los espacios p\u00fablicos para el esparcimiento y el desarrollo. No porque haga falta territorio sino porque \u00e9ste es temido. En nuestros recorridos, integrantes de <em>Cauce\u00a0<\/em>nos contaban que aquellos grandes bald\u00edos rociados de basura contienen historias de horror. Es ah\u00ed donde secuestran a algunos, violan a otras y depositan sus cuerpos o partes de estos. Sin embargo, recorrer, \u2018pazear\u2019 el barrio, tambi\u00e9n implica para ellos y ellas la posibilidad de que su cerro, donde ahora se cosecha muerte, se coseche vida.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;892&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553462997455{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Pese a tener sus propios desaf\u00edos Flor brinda acompa\u00f1amiento y apoyo a personas en su comunidad.\u00a0 Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553462824077{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<span lang=\"ES\">Mientras que ciertas crueldades suceden otras son planeadas. Ciudad Cuauht\u00e9moc est\u00e1 flanqueada por dos enormes basureros que reciben desechos tanto del municipio como de la Ciudad de M\u00e9xico. Uno de ellos fue supuestamente clausurado. Adyacente al que est\u00e1 notoriamente activo se encuentra la prisi\u00f3n de Chiconautla, destacada por ser una de las m\u00e1s hacinadas del pa\u00eds. Indagar qu\u00e9 fue primero, el basurero o la prisi\u00f3n, resultar\u00eda ocioso: cualquier posibilidad es perversa, pues considera a las y los internos como personas que no merecen siquiera un entorno sano. Como si la p\u00e9rdida de libertad no fuese suficiente castigo.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;894&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553462903534{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Ah\u00ed detr\u00e1s del basurero est\u00e1 la prisi\u00f3n de Chiconautla. Muy cerca, una planta termoel\u00e9ctrica. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463050399{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<span lang=\"ES\">Aqu\u00ed es com\u00fan tener parientes o amigos muertos violentamente, as\u00ed como familiares presos, por lo que las visitas a la c\u00e1rcel forman parte de la din\u00e1mica cotidiana de muchas familias. Conoc\u00ed a varias personas que estuvieron presas, como Patricia, quien sali\u00f3 hace meses habiendo cumplido 15 a\u00f1os encarcelada, acusada de un crimen de secuestro que no cometi\u00f3 y por el que fue condenada originalmente a 39 a\u00f1os de c\u00e1rcel. Su historia es tan escalofriante como inspiradora. Su encarcelamiento implic\u00f3 no ver crecer a sus tres hijas, y pas\u00f3 todo tipo de penurias como las dem\u00e1s internas. Su relato sugiere que quien sobrevive una prisi\u00f3n como \u00e9sta lo debe a una mezcla de factores fortuitos y la determinaci\u00f3n individual y colectiva por la vida. La prisi\u00f3n de Chiconautla es lo m\u00e1s indigno para un ser humano: compa\u00f1eras durmiendo en el piso a falta de camas, al lado de cubetas con heces y orines (antes de que les pusieran ba\u00f1os), sin comedor propio (solo los hombres lo ten\u00edan), esto sumado a los primeros d\u00edas de golpes, tortura y encierro intimidatorio. Patricia nunca logr\u00f3 un careo con la persona que la acus\u00f3. Tampoco tuvo acceso a un abogado. Pese a todo lo vivido y lo perdido, agradece estar libre y poder reiniciar una vida normal. Patricia estima que, de la poblaci\u00f3n de mujeres reclusas durante su estancia en Chiconautla, diez por ciento son inocentes. Al preguntarle sobre la prisi\u00f3n de hombres sus ojos se van para atr\u00e1s. Son mucho m\u00e1s los hombres presos inocentes, dice, y las condiciones de vida, mucho peores. \u201cNi los animales se comen la comida que les sirven\u201d<\/span>.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;896&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463120892{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Patricia hace lo posible por rehacer su vida. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463240404{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]La violencia del sistema de justicia punitiva no termina con la liberaci\u00f3n. Patricia fue \u2018preliberada\u2019 y tiene que regresar a la prisi\u00f3n cada jueves, para firmar. No entiende por qu\u00e9 en cada ocasi\u00f3n tienen ella y sus compa\u00f1eras que ser sujetas a la humillaci\u00f3n por parte de los encargados de poner un sello. Este simple tr\u00e1mite puede tomar hasta cuatro horas y se logra toda vez que una est\u00e9 dispuesta a lavar y hacer todo tipo de servicios a la autoridad en turno. Sus ausencias prolongadas del trabajo no son bien vistas por su empleador. \u00bfQuerr\u00e1 alguien que estas personas simplemente no salgan adelante?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>El valor de la confianza<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En este mar de violencias existen archipi\u00e9lagos de paz rebosantes de humanidad. Uno de ellos es el espacio creado por Goyo, quien colabora con <em>Cauce\u00a0<\/em>haciendo un trabajo tan inusitado como imprescindible. Hace a\u00f1os mont\u00f3 en su casa un dormitorio para personas que salen de prisi\u00f3n y no tienen a qui\u00e9n acudir. En t\u00e9rminos formales hace el papel de tutela familiar o laboral, seg\u00fan la necesidad. Aqu\u00ed no es relevante cu\u00e1l fue el delito o supuesto delito cometido. Lo que importa es el cumplimiento de normas de convivencia y de colaboraci\u00f3n: cero drogas y alcohol, trabajo, limpieza, fraternidad y honestidad. Goyo nos cont\u00f3 c\u00f3mo es que lo tildaron de loco por exponer a su familia, y particularmente a sus cuatro hijas, a personas peligrosas. Con la sonrisa que le caracteriza y brillo en los ojos, nos cont\u00f3 su propia historia. \u00c9l empez\u00f3 a drogarse en la primaria, donde lleg\u00f3 incluso a amenazar a sus maestros. En su adolescencia inici\u00f3 su actividad criminal, que no se detuvo hasta que lleg\u00f3 a la realizaci\u00f3n de que no pod\u00eda seguir as\u00ed. Uno de los expresos que hoy vive con la familia fue parte de su misma pandilla, &#8216;Los Machines&#8217;. Ambos recordaron c\u00f3mo llegaron al punto en que la inmensa mayor\u00eda de alrededor de cien miembros de la banda muri\u00f3 violentamente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Como lo pone Laura Restrepo, Goyo conoci\u00f3 la ley del castigo, misma que hoy descarta. Cree en cambio en la confianza, en la mano tendida y el abrazo de bienvenida a quien vuelve a ser parte de la comunidad. En ese entorno de paz y tranquilidad que es su hogar, su esposa e hijas apoyan el plan de Goyo de ampliar los dormitorios. Este noble proyecto implica restaurar un cami\u00f3n antiguo para venderlo y poder hacerse del terreno vecino. Entre sus m\u00faltiples actividades, entrelazadas con familia, con las y los compa\u00f1eros y con <em>Cauce<\/em>, est\u00e1 seguir trabajando con las y los internos en la prisi\u00f3n de Chiconautla, algo que en un inicio implic\u00f3 superar muchas trabas por parte de los custodios y sigue requiriendo viajes a la capital del estado con el fin de realizar tr\u00e1mites protocolarios. Goyo es pastor, y como expres\u00f3 Patricia, tiene un papel fundamental all\u00e1 adentro. Esencial para no perder la esperanza.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;898&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463276353{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Goyo, su esposa e hijas, junto con las y los compa\u00f1eros liberados, forman una familia extendida. Foto: C\u00e9sar Ram\u00edrez<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553513165267{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Historia m\u00ednima de Cauce Ciudadano<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Resulta dif\u00edcil comprender el todo de lo que ha sido, es y aspira ser <em>Cauce Ciudadano<\/em>, de forma que m\u00e1s bien elaboro sobre algunos de los rasgos de esta singular organizaci\u00f3n. Como con Goyo, <em>Cauce\u00a0<\/em>tiene su origen en un grito: \u2018\u00a1Basta! No m\u00e1s ejercer la violencia ni recibirla\u2019<strong>.<\/strong>Y es que el mismo Carlos fue pandillero y vio a amigos morir. Pero no lo fue, lo es todav\u00eda. Carlos se presenta como pandillero constructor de paz. M\u00e1s all\u00e1 de la an\u00e9cdota esto est\u00e1 en el coraz\u00f3n del trabajo te\u00f3rico y metodol\u00f3gico de <em>Cauce<\/em>. As\u00ed como no pretenden eliminar el conflicto sino transformarlo mediante caminos no violentos, tampoco buscan extinguir la pandilla, la banda, los chicos que se \u2018juntan\u2019. Las pandillas suplen ausencias, brindan identidad y lazos de hermandad y de apoyo frente a un mundo que parece actuar en contra de tantos j\u00f3venes en las periferias de nuestra sociedad. M\u00e1s a\u00fan, se trata de que estos j\u00f3venes utilicen los saberes que poseen para la construcci\u00f3n de alternativas pac\u00edficas para el barrio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nuevamente cito a Laura Restrepo, \u201c<em>Cauce\u00a0<\/em>busca transformar el barrio, la escuela, la casa familiar, en espacios amables de encuentro, amistad y solidaridad, dando especial importancia a lo que llaman sabidur\u00eda de la calle\u201d. Este concepto, uno de tantos que emergen de los procesos de acci\u00f3n y reflexi\u00f3n de <em>Cauce<\/em>, pudiera definirse como el arte de manejarse en medio de la rudeza de un barrio brutal, de una c\u00e1rcel, de una regi\u00f3n en guerra. Es una sabidur\u00eda que no puede aprenderse en la escuela ni desde la academia<strong>;\u00a0<\/strong>y es fundamental para la construcci\u00f3n de paz en los barrios. De ah\u00ed que el acucioso trabajo de <em>Cauce <\/em>implica no solo trabajar con l\u00edderes en las pandillas, sino como casi ninguna organizaci\u00f3n en el pa\u00eds, con victimarios. Como lo pone nuevamente Laura<strong>:\u00a0<\/strong>\u201cjuzgar, dividir al mundo en buenos y malos, colocarse del lado del bien, del orden y la ley, se\u00f1alar con el dedo, delatar, recurrir a la fuerza p\u00fablica, esos no son verbos que <em>Cauce Ciudadano\u00a0<\/em>conjugue\u201d.<b> <\/b>Entendiendo que todos son v\u00edctimas de un sistema de opresi\u00f3n y que todas las personas podemos ejercer violencia, de lo que se trata es que ambos, v\u00edctimas y victimarios, puedan superar su destino.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;900&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463625748{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Los conversatorios son fundamentales en el trabajo de <i>Cauce\u00a0<\/i>en las comunidades. Y es que, como lo pone Carlos Cruz, \u201cel arte de la construcci\u00f3n de paz est\u00e1 en escuchar mucho, y hablar poquito\u201d. Foto: Francisco Proner<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463738803{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<i><span lang=\"ES\">Cauce\u00a0<\/span><\/i><span lang=\"ES\">entiende la violencia como un extendido problema de salud p\u00fablica, y desde ah\u00ed la aborda. Tratarla tiene sus propios tiempos y curvas de aprendizaje, por lo que no se aspira a eliminarla sino a reducir su contagio, a evitar la frecuencia e intensidad de su aparici\u00f3n y a encauzarla. De ah\u00ed el nombre de la organizaci\u00f3n. \u201cTodos los r\u00edos pueden desbordarse, pero siempre vuelven a su cauce\u201d, expresa Erika, directora de la organizaci\u00f3n y quien fue la primera mujer no pandillera en formar parte de \u00e9sta. As\u00ed, en lo que denominan binomios,\u00a0<i>Cauce\u00a0<\/i>teje saberes y experiencias de vida distintas, pero esencialmente complementarias, como una especie de <i>Ying<\/i>&#8211;<i>Yang\u00a0<\/i>cuyos elementos son inseparables. Estas historias de vida se suman a las capacidades identificadas en las personas para actuar ya sea como facilitadores, mediadores o interruptores\u2013 esos que, armados de su propia \u2018sabidur\u00eda de la calle\u2019, credibilidad en el barrio e intuitiva sensibilidad, intervienen en el momento justo para evitar actos violentos. Este papel lo desarrolla por ejemplo Luis Alberto, quien me coment\u00f3 c\u00f3mo tiene que estar atento a todas horas para esa llamada que aspira a salvar vidas en el barrio. Y es que <i>Cauce <\/i>alberga un principio fundamental: \u2018Ni un joven m\u00e1s en el hospital, la c\u00e1rcel o el pante\u00f3n\u2019.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;902&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553463889885{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Los foros de prevenci\u00f3n de la violencia, una de tantas actividades desarrolladas con la comunidad, en este coordinados por el municipio de Ecatepec. Foto: archivo de Cauce Ciudadano<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464068287{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><b><span lang=\"ES\">Ciudad Reto\u00f1o<\/span><\/b><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Al oriente de la Ciudad de M\u00e9xico, en el municipio de Los Reyes-La Paz, ocurre algo prodigioso: el desarrollo del centro comunitario Ciudad Reto\u00f1o. Se trata de la reconversi\u00f3n de un terreno de dos hect\u00e1reas que fueron donados a <i>Cauce Ciudadano\u00a0<\/i>por la compa\u00f1\u00eda Pernod Ricard, luego de decidir desmantelar su planta de producci\u00f3n de licores y como una manera de devolver m\u00e1s de la prosperidad ah\u00ed generada a quienes la hicieron posible. Con todo lo que <i>Cauce\u00a0<\/i>aprendi\u00f3 trabajando en Ecatepec y en otros municipios y regiones del pa\u00eds, Ciudad Reto\u00f1o se convierte en un espacio de posibilidades, donde se sue\u00f1an y llevan a cabo proyectos propios y de otros actores sociales de la comunidad. Una de las condiciones que puso la empresa donataria y que fue acogida por <i>Cauce<\/i>, es la de prestar atenci\u00f3n al desarrollo econ\u00f3mico de la poblaci\u00f3n. De forma que, a la par de talleres formativos, de arte y recreativos, est\u00e1n aquellos orientados al desarrollo de habilidades para el trabajo y el emprendimiento. Del v\u00ednculo con la comunidad y con otras organizaciones y universidades, emanan proyectos productivos y empresas sociales.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;904&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464147933{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Una planta industrial transformada en fuente de esperanza. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;906&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464302024{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Taller de Parkour, uno de varios al alcance de los j\u00f3venes del barrio y del oriente de la Ciudad de M\u00e9xico. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553510571713{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<span lang=\"ES\">La visita a Ciudad Reto\u00f1o fue demasiado corta para apreciar en toda su amplitud y profundidad lo que ah\u00ed cotidianamente ocurre y lo que ah\u00ed nace, pero se vislumbra algo significativo. Una experiencia que jam\u00e1s olvidar\u00e9, fue presenciar una sesi\u00f3n del taller de rap que imparte Alexis Jasso, quien recientemente se integr\u00f3 a Ciudad Reto\u00f1o como tallerista. Una docena de ni\u00f1as y ni\u00f1os aprendiendo elementos y t\u00e9cnicas del rap, pero saben que est\u00e1n haciendo algo m\u00e1s. Hablan de lo que sienten, de lo que ven, de lo que escuchan, de lo que les preocupa. Transpiran en esas letras tambi\u00e9n sue\u00f1os y aspiraciones. Componen letras a trav\u00e9s de las cuales expresan lo que tal vez no pueden compartir en sus propias casas. Y ah\u00ed, en sesiones libres y juguetonas, se escuchan atentamente unos a otros, se aplauden, y se brindan retroalimentaci\u00f3n, que les ayuda a pulir su expresi\u00f3n para el pr\u00f3ximo s\u00e1bado o a ponerlas a un lado y crear nuevas. Presenciar este taller y charlar posteriormente con Alexis, fue instrumental para entender m\u00e1s sobre las violencias cotidianas que viven las juventudes, y lo que implica romper esos c\u00edrculos. Una vez que\u00a0<b><\/b>se despidieron los ni\u00f1os de su maestro<b>,\u00a0<\/b>que m\u00e1s bien parece su querido hermano mayor, nos sentamos a hablar. Alexis me comparti\u00f3 c\u00f3mo el <i>bullying\u00a0<\/i>defini\u00f3 su infancia y reforz\u00f3 su personalidad m\u00e1s bien retra\u00edda. Durante unos a\u00f1os dej\u00f3 de ser feliz en la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s y se bastaba a s\u00ed mismo. Lleg\u00f3 a experimentar \u2018bullear\u2019 a otros, esa forma de interacci\u00f3n que aprendi\u00f3 demasiado joven, pero lo pudo ver y frenar a tiempo. La m\u00fasica lo rescat\u00f3 y particularmente el rap, que lo volvi\u00f3 a reconectar con los dem\u00e1s. Alexis goza de escuchar y de ense\u00f1ar, y lo hace con una horizontalidad y un respeto por los ni\u00f1os, admirable<\/span>.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;908&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464385535{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">El taller de rap pudiera concebirse tambi\u00e9n como un grupo de apoyo mutuo, en esos a\u00f1os cr\u00edticos del desarrollo de la persona. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464531660{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<span lang=\"ES\">Adem\u00e1s de dirigir Cauce Ciudadano, Erika Llanos coordina la Red Reto\u00f1o, que agrupa familiares de v\u00edctimas de desapariciones, colectivos y organizaciones de la sociedad civil para llevar a cabo acciones enfocadas a desarrollar una estrategia integral para la construcci\u00f3n de paz. En sus pocos a\u00f1os de existencia la red ha logrado, por ejemplo, que 85 familias v\u00edctimas de desaparici\u00f3n tuvieran acompa\u00f1amiento jur\u00eddico en el seguimiento a sus casos. El proyecto comprende diversas intervenciones comunitarias dirigidas a un millar de ni\u00f1os y j\u00f3venes en comunidades afectadas por la delincuencia organizada. Desde hace tiempo me preguntaba si alguien se estar\u00eda haciendo cargo de tantos ni\u00f1os y j\u00f3venes trastocados por la violencia. Y no es el Estado mexicano el que lo est\u00e1 haciendo, al menos no hasta ahora. Pero <i>Cauce\u00a0<\/i>no pretende suplir al Estado, sino que busca tambi\u00e9n la incidencia en pol\u00edticas p\u00fablicas. A decir de Carlos, el sistema opera, pero no funciona. Desde su creaci\u00f3n <i>Cauce\u00a0<\/i>ha atendido a alrededor de 260 mil personas y dise\u00f1ado un modelo de prevenci\u00f3n de la violencia desde una perspectiva de derechos humanos, con un \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n de riesgos, la atenci\u00f3n del da\u00f1o causado y la rehabilitaci\u00f3n. Muchas felicidades por este nuevo reconocimiento y nuestra gratitud por ser quienes son y hacer lo que hacen.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;910&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464666896{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Erika Llanos en Ciudad Reto\u00f1o, un ed\u00e9n para comunidades del oriente de la Ciudad de M\u00e9xico. Erika Cree en la \u2018pedagog\u00eda de la ternura\u2019 para recuperar la fuerza del amor ante un contexto social y pol\u00edtico de extrema violencia. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;912&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1553464657025{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">Equipo de Cauce Ciudadano en Ecatepec guiados por don Arturo (camisa azul), ind\u00edgena de la regi\u00f3n que incita a conocer y restaurar nuestra relaci\u00f3n con esa naturaleza que, pese a degradaci\u00f3n y despojos, a\u00fan sustenta la vida. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li>Sigue a Cauce Ciudadano en redes sociales (<a href=\"https:\/\/es-la.facebook.com\/CauceAC\/\">https:\/\/es-la.facebook.com\/CauceAC\/<\/a>en Facebook y @cauceac en Twitter).<\/li>\n<li>Conoce m\u00e1s de la organizaci\u00f3n en <a href=\"http:\/\/cauceciudadano.org.mx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">cauceciudadano.org.mx.<\/a><\/li>\n<li>Para ser voluntario, hacer tu servicio o desarrollar pr\u00e1cticas escribe a <a href=\"mailto:serviciosocialcaucec@gmail.com\">serviciosocialcaucec@gmail.com<\/a>.<\/li>\n<li>Para realizar un donativo escribe a <a href=\"mailto:fundacioncauceciudadano@gmail.com\">fundacioncauceciudadano@gmail.com<\/a>(donataria autorizada).<\/li>\n<li><span lang=\"ES\">\u00bfDeseas apoyar la causa de Goyo (Gregorio Mart\u00ednez) para ampliar sus dormitorios? Comun\u00edcate con \u00e9l al tel\u00e9fono celular (55) 2587-5863.<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557198800444{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"886\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/&#038;text=La%20paz%20se%20construye%20desde%20el%20barrio\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"886\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"886\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Share<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">1.2k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;395&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1553465051708{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1558109754699{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>\u00c9tienne von Bertrab<\/b> es maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha sido profesor e investigador en M\u00e9xico y el Reino Unido. Actualmente es profesor de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Social en\u00a0<em>University College London<\/em>. Ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil y\u00a0fundado varias\u00a0organizaciones y redes. Su trabajo acad\u00e9mico se ha enfocado a entender la producci\u00f3n de la (in)justicia ambiental en Latinoam\u00e9rica y su activismo a M\u00e9xico.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;890&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554808136283{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]Para muchas familias en M\u00e9xico despedirse sin temor a no regresar ese d\u00eda es un sue\u00f1o. Foto: Francisco Proner[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[20],"tags":[],"class_list":["post-886","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-educacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>La paz se construye desde el barrio &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"La paz se construye desde el barrio\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-03-22T16:02:00+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-08-17T02:28:58+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cauce-ciudadano-foto-1.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2000\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1336\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Etienne\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"La paz se construye desde el barrio\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cauce-ciudadano-foto-1.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Etienne\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"27 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\",\"name\":\"La paz se construye desde el barrio &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-03-22T16:02:00+00:00\",\"dateModified\":\"2019-08-17T02:28:58+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\"},\"description\":\"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"La paz se construye desde el barrio\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\",\"name\":\"Etienne\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Etienne\"},\"sameAs\":[\"http:\/\/albora.mx\"],\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"La paz se construye desde el barrio &#8211; Albora","description":"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"La paz se construye desde el barrio","og_description":"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-03-22T16:02:00+00:00","article_modified_time":"2019-08-17T02:28:58+00:00","og_image":[{"width":2000,"height":1336,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cauce-ciudadano-foto-1.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Etienne","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"La paz se construye desde el barrio","twitter_description":"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/Cauce-ciudadano-foto-1.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Etienne","Est. reading time":"27 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/","name":"La paz se construye desde el barrio &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-03-22T16:02:00+00:00","dateModified":"2019-08-17T02:28:58+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951"},"description":"Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"La paz se construye desde el barrio"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951","name":"Etienne","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","caption":"Etienne"},"sameAs":["http:\/\/albora.mx"],"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/886","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=886"}],"version-history":[{"count":28,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/886\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1493,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/886\/revisions\/1493"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=886"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=886"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=886"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}