{"id":942,"date":"2019-04-07T15:56:50","date_gmt":"2019-04-07T20:56:50","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?p=942"},"modified":"2021-03-29T11:17:44","modified_gmt":"2021-03-29T17:17:44","slug":"semillas-de-cambio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/","title":{"rendered":"Semillas de cambio"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;950&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554718850511{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Compartiendo aprendizajes y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas en el Encuentro Regional de la Red Chiapaneca de Huertos Educativos. Foto: Equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1617037710327{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt;\"><span lang=\"ES\">Semillas de cambio<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt;\">Red Mexicana de Huertos Educativos<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: Clara Migoya<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Abril 8, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark-o\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 16 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">EDUCACI\u00d3N<\/a> <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CAMPO<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/chiapas\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CHIAPAS<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554738135799{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Con la modernidad y la urbanizaci\u00f3n se ha acentuado una desconexi\u00f3n con el mundo natural que marca aspectos tan centrales de nuestra vida como la alimentaci\u00f3n. Los huertos educativos ofrecen una oportunidad para resignificar el v\u00ednculo que tenemos con nuestros alimentos y promover otra forma de aprendizaje. Estar afuera, con las manos en la tierra, nos obliga a observar m\u00e1s atentamente; ser met\u00f3dicos, estar a merced de otras formas de vida que se tejen alrededor de los cultivos y encontrar, en el esfuerzo campesino y el propio, gratitud en los alimentos que a menudo damos por sentado. Esta historia retrata la esencia de una Red que, aprendiendo al lado de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, invita al cambio.<\/span><\/span><br \/>\n<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A finales del 2018 me encontr\u00e9 rodeada de personas que trabajan con enorme compromiso por inspirar en la infancia el respeto a la vida, a nuestros alimentos y quienes los cultivan. Se trata de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad amplia y din\u00e1mica que adquiri\u00f3 nombre y constituci\u00f3n oficial en octubre de 2018 durante el Encuentro Nacional de Huertos Escolares en San Crist\u00f3bal de Las Casas, Chiapas. Su trabajo tiene muchos m\u00e1s a\u00f1os y geograf\u00edas; venidos de diecis\u00e9is estados de la rep\u00fablica, los aproximadamente 200 participantes formalizaron un lazo que muchos de ellos empezaron a forjar hace m\u00e1s de diez a\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Casi todos forman parte de la Red Internacional de Huertos Escolares (RIHE) y algunos han creado redes regionales como la Red Chiapaneca de Huertos Educativos y la Red de Huertos Escolares y Comunitarios (de Xalapa, Veracruz). En su multiplicidad de expresiones, la red integra alumnos, maestros de escuelas p\u00fablicas y privadas, educadoras rurales, padres de familia, activistas urbanos, colectivos, nutri\u00f3logas, agroec\u00f3logos, campesinos, acad\u00e9micos, comunicadores y, seguramente, muchas identidades para las que mi ojo qued\u00f3 corto.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>El encuentro permiti\u00f3 a los participantes asomarse a otras experiencias, compartir soluciones creativas, aprender de otros enfoques y, sobre todo, contagiar el entusiasmo por seguir trabajando. Los d\u00edas que compart\u00ed con estas personas, en talleres, visitas a campo, asambleas y juegos, me dejaron una profunda impresi\u00f3n: cada uno, desde su realidad, teje lazos para promover una pedagog\u00eda transformadora y cercana a la tierra. Todos avanzan cultivando esperanza.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;971&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554738149128{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\">P<span lang=\"es\">articipantes del Encuentro Nacional de Huertos Escolares en una ceremonia maya. Las ofrendas ofrecen puntos de encuentro para mostrar gratitud hacia la tierra. Foto: Alejandro Caputo<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554738172206{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Voluntad y coraz\u00f3n<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>D\u00edas despu\u00e9s del Encuentro ped\u00ed a Loreto Rondizzoni, a quien conoc\u00eda desde hace tiempo, que me mostrara la escuela donde trabaja. Sab\u00eda que el \u00e9xito del huerto escolar que cultiva con \u2018sus ni\u00f1os\u2019 era un referente en San Crist\u00f3bal de Las Casas. Loreto tiene una sonrisa amplia y una cara radiante. Mientras nos presentaba a m\u00ed y otros compa\u00f1eros el espacio donde siembra con los alumnos, dejaba ver en su voz el entusiasmo que la caracteriza. Desde hace casi tres a\u00f1os ella trabaja de manera extracurricular y completamente voluntaria con los ni\u00f1os y ni\u00f1as de quinto y sexto de la primaria p\u00fablica Paulo Freire. Cr\u00edan lombrices, observan abejas e insectos, seleccionan semillas y cosechan lo que siembran.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">El huerto es lo primero que se ve al llegar a la escuela; algunas flores de lechuga y otras hierbas se asoman por la barda blanca y hojas de acelga se ensanchan en las camas de cultivo, su borde de botellas verdes brilla bajo el sol. Loreto nos dice que el huerto est\u00e1 \u2018vac\u00edo\u2019, pues esperan la siguiente temporada de siembra, pero todo se ve lleno de vida. En este peque\u00f1o espacio de poco m\u00e1s de 50m<sup>2<\/sup>, los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la primaria siembran y aprenden en un espacio que invita al juego y al asombro. Loreto nos cuenta que una de las mayores emociones que encuentran sus estudiantes en el huerto es cosechar y luego cocinar aquello que cultivaron. Una vez al mes hacen un desayuno, que es producto de su esfuerzo y aprendizaje. Ni\u00f1os y ni\u00f1as participan de misma manera en todas las actividades, incluidas las tareas de cocina \u2014algo que, aunque parezca m\u00ednimo, a veces representa un cambio de paradigma en sus hogares.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;953&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554738275213{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Loreto y estudiantes de la primaria Paulo Freire cocinan el desayuno con productos del huerto. Foto: Loreto Rondizzoni<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554723814311{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]La primaria Paulo Freire tuvo un intento previo de implementar huertos escolares. A\u00f1os atr\u00e1s, la escuela fue beneficiaria de un fondo de la organizaci\u00f3n internacional\u00a0<em>Save The Children\u00a0<\/em>con el fin de reducir la malnutrici\u00f3n y la inseguridad alimentaria entre los 115 estudiantes, provenientes de familias tzotziles, tzeltales y mestizas. Desgraciadamente, nos coment\u00f3 su director, cuando dej\u00f3 de llegar el dinero desapareci\u00f3 el huerto. El segundo intento lleg\u00f3 con Loreto. En su propia historia, en la esencia de su trabajo y la entrega hacia \u00e9ste, pude ver reflejado el esp\u00edritu de muchos miembros de la Red; amor por la vida en el huerto, consciencia del poder de la alimentaci\u00f3n sana y cercana, y una voluntad f\u00e9rrea y corazonada por transmitir esta pasi\u00f3n a los ni\u00f1os. Hoy cuento su historia sabiendo que puede ser tambi\u00e9n la de otros.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Loreto buscaba una oportunidad para sembrar de nuevo y compartir con los ni\u00f1os el asombro por las plantas -una nostalgia que se trajo desde Chile al mudarse. Al conocer el trabajo que hac\u00eda Laboratorios para la Vida (LabVida) en El Colegio de la Frontera Sur (ECOSUR), tom\u00f3 la determinaci\u00f3n de que ese era su espacio de oportunidad. Aplic\u00f3 al diplomado de LabVida en tres ocasiones, siendo rechazada en dos de ellas por no cumplir los requisitos. El diplomado estaba dirigido a docentes que tuvieran un sitio de trabajo y el permiso expl\u00edcito del director o directora para implementar un huerto. Loreto no ten\u00eda ninguna de ellas, solo una voluntad inmensa. Finalmente, tras tocar la puerta en muchas escuelas logr\u00f3 hacer un v\u00ednculo con la escuela Paulo Freire y entr\u00f3, en su tercer intento, al diplomado. Desde entonces, y por casi tres a\u00f1os, Loreto ha aplicado su conocimiento con talento y entusiasmo. Entre otras cosas, ha recaudado recursos del Fondo de Acci\u00f3n Solidaria, A.C. para mejorar la infraestructura del espacio, y ense\u00f1ando fundamentos de nutrici\u00f3n con el uso de bit\u00e1coras y ejercicios reflexivos &#8211; lo cual le ha ganado la menci\u00f3n de la primaria en un manual de Buenas Pr\u00e1cticas escolares para el control y la reducci\u00f3n del sobrepeso de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO).<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;955&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554719949791{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Encuentro Regional de la Red Chiapaneca de Huertos Educativos en la escuela primaria ONU, Teopisca, Chiapas. Foto: Equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554738655257{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]El diplomado en s\u00ed mismo fue el inicio de una comunidad de aprendizaje. LabVida naci\u00f3 en 2012 en ECOSUR y el Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social (CIESAS) en Chiapas. Sus fundadores, Helda Morales, Ronald Nigh y Bruce Ferguson, investigadores de dichas instituciones, llevaban varios a\u00f1os trabajando con familias campesinas en pr\u00e1cticas y principios de producci\u00f3n agroecol\u00f3gica. El distanciamiento entre el campo y ciudad les resultaba preocupante, ya que a pesar de tener alimentos sanos y cercanos (aludiendo al cultivo local y libre de agroqu\u00edmicos) muchas familias segu\u00edan consumiendo alimentos industrializados, importados de Estados Unidos y de baja calidad nutricional. Trabajar con las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes presentaba una oportunidad de cambio. A su vez, si la educaci\u00f3n era un camino de esperanza para mejores sistemas alimentarios, el trabajo con maestros y maestras se mostraba como un medio multiplicador; en sus manos estaba el proceso de aprendizaje de cientos de ni\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Helda y otros investigadores comenzaron a documentar iniciativas exitosas de huertos educativos a lo largo de Latinoam\u00e9rica. Despu\u00e9s, con el inter\u00e9s de vincularlas, formaron la Red Internacional de Huertos Escolares (RIHE) que actualmente cuenta con m\u00e1s de 300 miembros de diez pa\u00edses latinoamericanos, as\u00ed como de Espa\u00f1a y de Estados Unidos. Otro fruto de esta investigaci\u00f3n fue la materializaci\u00f3n de LabVida, que durante cuatro a\u00f1os ofreci\u00f3 a docentes del Estado, de nivel primaria al universitario, un espacio de formaci\u00f3n donde, a trav\u00e9s del huerto escolar, integraran temas de salud y alimentaci\u00f3n, agroecolog\u00eda y ciencia en el curr\u00edculo escolar.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>LabVida se convirti\u00f3 en una comunidad para docentes y facilitadores. Esto se dio en gran medida gracias a su enfoque pedag\u00f3gico. Haciendo uso de herramientas de aprendizaje que parten de la escucha, la experiencia personal y la participaci\u00f3n, el diplomado ofreci\u00f3 otra forma de construir el conocimiento y de entender la relaci\u00f3n educador-alumno.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Del Diplomado de Alimentaci\u00f3n, Comunidad y Aprendizaje egresaron 120 docentes chiapanecos. En sus escuelas, los huertos educativos se han mantenido gracias a su entusiasmo y compromiso. La mayor\u00eda se enfrenta con indiferencia y falta de apoyo de directores y colegas, la negaci\u00f3n de espacio, la transferencia a otras escuelas (debido al sistema de rotaci\u00f3n interna de la CNTE) o la falta de pago, como en el caso de Loreto. Al salir del diplomado, los docentes tambi\u00e9n buscaban nuevas formas de integrar materias y conocimiento a trav\u00e9s del huerto. Los eventos de la RIHE les ayudaban a recobrar \u00e1nimos y mejorar sus m\u00e9todos de ense\u00f1anza, pero estos eran anuales y respond\u00edan al contexto del sitio de encuentro. Fue as\u00ed como, con una perspectiva regional y comunitaria, los egresados de LabVida crearon la Red Chiapaneca de Huertos Educativos. Desde 2014 realizan encuentros mensuales donde comparten m\u00e9todos de ense\u00f1anza y siembra, soluciones creativas, semillas, materiales de aprendizaje, y \u00e1nimo. Esta es una estrategia que usa tambi\u00e9n la Red de Huertos Escolares y Comunitarios en Veracruz, que encuentra en la complicidad de sus integrantes y la colaboraci\u00f3n con la comunidad, fuerza para seguir creciendo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;957&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554723711282{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">En los huertos educativos, los ni\u00f1os aprenden de manera l\u00fadica de nutrici\u00f3n, cultura, ciencia y cuidado ambiental. Foto: Vanessa Morales, equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720348949{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<span lang=\"es\">Loreto me cuenta que el huerto es un \u00e9xito porque los ni\u00f1os lo consideran suyo. Es tambi\u00e9n un espacio donde se sienten c\u00f3modos y contentos porque pueden romper con la estructura r\u00edgida del sal\u00f3n. Escuchando la experiencia de otros docentes de la Red Chiapaneca entend\u00ed la importancia de que Helda y los miembros de LabVida vieran en el diplomado una comunidad de aprendizaje. Aplicando herramientas participativas y una pedagog\u00eda cr\u00edtica, los docentes no s\u00f3lo dieron lugar a los saberes de sus colegas. Esta misma horizontalidad en la que fortalecieron sus lazos, es la que llevaron a sus escuelas; regresaron a aprender al lado de los alumnos.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4><\/h4>\n<h4>Educaci\u00f3n cr\u00edtica y horizontal<\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>No me sorprendi\u00f3 cuando Hugo S\u00e1nchez, maestro rural y Coordinador General de la Red Chiapaneca de Huertos Educativos, me comparti\u00f3 que los alumnos se sienten libres cuando est\u00e1n en el huerto. La emoci\u00f3n de los alumnos se alimenta de la posibilidad de juego, pero tambi\u00e9n de la oportunidad que brindan los huertos para romper la estructura vertical del sal\u00f3n. Con un trato respetuoso y t\u00e9cnicas de ense\u00f1anzas incluyentes, Hugo alimenta en los alumnos un sentido de responsabilidad y respeto, as\u00ed como el desarrollo de un esp\u00edritu inquisitivo y curioso.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Este es un elemento que resalta en el trabajo de quienes pertenecen a la Red y que nos anima a replantear los caminos y formas de la ense\u00f1anza. \u00bfC\u00f3mo podemos ofrecer a los alumnos mayor libertad en el aprendizaje? El modelo educativo que prevalece en escuelas p\u00fablicas y privadas de M\u00e9xico suele apuntar a la transmisi\u00f3n de conocimientos, m\u00e1s que al desarrollo de capacidades y la construcci\u00f3n de alternativas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Despu\u00e9s del encuentro de la Red Mexicana, y de la visita que hice a Hugo y sus alumnos en la primaria Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) de Teopisca, pude entender el potencial que tienen los huertos educativos de desencadenar nuevas formas de educar y aprender, si usamos el enfoque adecuado.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;959&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720398189{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Descubriendo las estructuras reproductivas de las plantas. El aprendizaje vivencial tambi\u00e9n permite a los ni\u00f1os profundizar conocimientos de ciencias biol\u00f3gicas. Foto: Equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720439617{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]Los huertos educativos promueven el uso de aulas al aire libre y el aprendizaje horizontal. Los maestros se acuclillan al lado de sus alumnos para poner las manos en la tierra; observan la vida bajo y sobre el suelo y encuentran formas l\u00fadicas de integrar los conocimientos en clase. Hugo les ha pedido que calculen en las camas de cultivo la densidad de tomates por metro cuadrado, que midan los cuartos y los octavos de un semillero, que coloquen adverbios a sus tiempos de riego y otorguen adjetivos a la cosecha, que escriban cuentos. A su parecer, el primer impulso para que los alumnos generen inter\u00e9s en leer y escribir, debe apelar a su realidad y situaciones familiares. Me puso de ejemplo el absurdo de asignar lecturas como \u201cEl fantasma de Canterville\u201d a ni\u00f1os de una comunidad ind\u00edgena que no tienen la menor relaci\u00f3n con la sociedad inglesa del siglo XIX. Hugo les hace escribir sobre situaciones y paisajes familiares como la milpa, realizar entrevistas a vecinos y recuperar los conocimientos de sus padres y abuelos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">El d\u00eda que visit\u00e9 a Hugo y a sus estudiantes, estaban dise\u00f1ando mejoras para los anuncios de locales vecinos \u2014como el cl\u00e1sico \u2018Se asen talachas\u2019. Hugo los invit\u00f3 no solo a corregir las faltas de ortograf\u00eda sino a identificar los elementos de un buen anuncio. Cuando mir\u00e9 el libro de texto, abierto sobre el pupitre de una alumna, not\u00e9 que Hugo segu\u00eda en efecto el programa. Sin embargo, la tarea de identificar los componentes de un anuncio hac\u00eda uso de una glamorosa foto de Lanc\u00f4me. As\u00ed que, en lugar de usar este material, el profesor sali\u00f3 a tomar fotos en la calle y se las entreg\u00f3 a sus estudiantes para realizar la tarea. En esta iniciativa no solo apreci\u00e9 el compromiso con la realidad de su comunidad y el \u00e1nimo de generar contenido adecuado, Hugo tambi\u00e9n muestra voluntad de responder creativamente y seguir aprendiendo. Poco despu\u00e9s me coment\u00f3 que de forma independiente y financi\u00e1ndose de su propio bolsillo, compensa los recursos y la formaci\u00f3n que la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n no le facilita. Adem\u00e1s de participar en el diplomado de LabVida, Hugo se forma en programas de desarrollo personal que le han permitido entender y escuchar mejor a sus estudiantes, preguntarles c\u00f3mo est\u00e1 todo en casa y animarlos a compartir sus sue\u00f1os. Poco antes de despedirme en la puerta de la escuela me recuerda que \u201cdesde las emociones se aprende\u201d.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;961&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720517361{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Ni\u00f1os chiapanecos cosechan ch\u00edcharo: un alimento rico en prote\u00ednas y que aumenta la disponibilidad de nitr\u00f3geno en el suelo. Foto: Loreto Rondizzoni<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720573580{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><b><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Revalorar a la tierra y quienes la trabajan<\/span><\/span><\/b><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Los miembros de la Red y la comunidad de aprendizaje de LabVida tienen un compromiso con una educaci\u00f3n transformadora, un esfuerzo que evoca a la pedagog\u00eda de la liberaci\u00f3n de Paulo Freire. El huerto educativo es un punto de encuentro para quienes desean construir desde la colaboraci\u00f3n y el respeto al \u2018otro\u2019: la tierra y los seres humanos. Esta humildad hacia el conocimiento propio les permite acercarse a otros profesores y promover m\u00e9todos participativos entre los alumnos. Los estudiantes aprenden entre s\u00ed y, como muchos vienen de familias campesinas, ense\u00f1an incluso al maestro. Se distribuyen las tareas del huerto, realizan monitoreos, calendarizan sus riegos, y se dan cuenta de que todos tienen algo que aprender del otro. Los docentes fomentan este ambiente, lo cual da a la Red su componente profundamente humano y transformador.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Varios docentes me comentaron que en el huerto los alumnos se acercan m\u00e1s a ellos. En ese espacio es m\u00e1s f\u00e1cil que los alumnos compartan sus sue\u00f1os, las dificultades que viven e incluso la violencia que experimentan en casa. En este sentido, el huerto se convierte tambi\u00e9n en un refugio emocional, un espacio para cultivar la confianza y las relaciones. Se sienten libres tambi\u00e9n porque est\u00e1n en un espacio donde juegan, aprenden haciendo y son semejantes.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;963&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554720774030{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">J\u00f3venes zinacantecas en un encuentro de la Red Chiapaneca de Huertos Educativos. Foto: Alejandro Caputo, equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554737217980{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]De acuerdo con varios miembros de la Red, el apoyo de padres y madres de familia es fundamental para la creaci\u00f3n los huertos. Adem\u00e1s de dar su respaldo al maestro, muchos de ellos contribuyen con conocimiento, trabajo o materiales. Su participaci\u00f3n fortalece en muchas ocasiones lazos generacionales y revive el conocimiento agr\u00edcola de las familias. Tambi\u00e9n hay, sin embargo, quienes reprochan a los maestros que sus hijos est\u00e9n trabajando nuevamente con la tierra. Como resultado de la marginaci\u00f3n y el pago insuficiente de productos agr\u00edcolas, muchas familias han cargado el oficio campesino como un estigma indeseable. La discriminaci\u00f3n que viven es profunda. Es as\u00ed como mandan a sus hijos a la escuela con la esperanza de que \u2018sean alguien\u2019. \u201c\u00a1Si ya son!\u201d, dice el profesor Hugo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y es que en muchos rincones de este pa\u00eds se aplica un modelo educativo que requiere de sujetos est\u00e9riles: para empezar a edificar el conocimiento se impone una <em>tabula rasa <\/em>que ignora qui\u00e9nes somos, qu\u00e9 nos ha construido y hacia d\u00f3nde queremos caminar. Adem\u00e1s de resignificar lo que es se\u00f1alado como ignorante y ligado a la pobreza, los maestros de la Red hacen un esfuerzo por promover otra forma de aprender. Ven el potencial de educar desde el reconocimiento y la valoraci\u00f3n. Es por ello que el trabajo de estos maestros, y el esp\u00edritu de la Red, es poderoso. \u00bfQu\u00e9 cambios se dar\u00edan con la eliminaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n en el aula? \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda a futuro la relaci\u00f3n de esos ni\u00f1os con su lengua, su tierra y sus costumbres? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los caminos de su aprendizaje?[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;965&#8243; img_size=&#8221;large&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554721167512{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Los platos del \u2018buen comer\u2019 tambi\u00e9n son aquellos que promueven el consumo de alimentos sanos y cercanos. Foto: Loreto Rondizzoni<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554723729658{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><b><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">Sembrar salud: trabajando para la tierra y nuestros cuerpos<\/span><\/span><\/b><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La emoci\u00f3n de ver sus alimentos crecer hace que ni\u00f1os y ni\u00f1as le den una nueva dimensi\u00f3n a lo que estar\u00e1 despu\u00e9s en sus platos; saben el trabajo que implic\u00f3, entendieron los ritmos del crecimiento vegetal desde la germinaci\u00f3n hasta el fruto de la cosecha. De un momento a otro, casi sin saberlo, les gusta comer acelgas. Esta fue la sorpresa de una madre que, durante el Encuentro, nos comparti\u00f3 que un d\u00eda su hijo lleg\u00f3 a la casa con ganas de cenar r\u00e1banos: lleg\u00f3 euf\u00f3rico de la escuela y le entreg\u00f3 su primera cosecha como si se tratara de un tesoro. En el huerto (esos laboratorios para la vida) los ni\u00f1os miran impacientes la maduraci\u00f3n de los jitomatitos, se emocionan ante el indicador que dan las plantas al florecer (han entendido un fundamento biol\u00f3gico que anuncia frutos), comparten el momento de sentarse a la mesa como un logro y celebran el esfuerzo compartido.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">Los ni\u00f1os y ni\u00f1as empiezan a ver el valor que tiene su comida al acercarse al huerto. Aprenden que es la diversidad la que les nutre y mantiene sana a la tierra. Reconocen en esta diversidad a una gran cantidad de actores: insectos, lombrices, polinizadores, malezas y quelites, sabiendo que todos tienen un papel en los sistemas vivos. Incluso hay quienes empiezan a preguntar si aquel insecto en la planta es bueno o malo. En lugar de clasificar a todos los insectos como plagas, los estudiantes aprenden a ver balances. Se preguntan qu\u00e9 funci\u00f3n cumple cada ser vivo en ese sistema y poco a poco vinculan la diversidad que los mantiene sanos a ellos, con la que se desarrolla en las parcelas. \u00a0Esta contribuci\u00f3n de los huertos educativos al entendimiento agroecol\u00f3gico es una semilla de consciencia que, quiz\u00e1 en un futuro, abone a una revoluci\u00f3n alimentaria.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;967&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554721511172{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\"><span lang=\"ES\"><span lang=\"es\">La observaci\u00f3n de insectos polinizadores permite a los ni\u00f1os aprender las interacciones que hay alrededor de los cultivos. Foto: Vanessa Morales, equipo de LabVida<\/span><\/span><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554721594651{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span lang=\"ES\"><b><span lang=\"es\">El futuro de una comunidad en crecimiento<\/span><\/b><\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La Red Internacional y la Red Mexicana nacen en el mismo punto geogr\u00e1fico con nueve a\u00f1os de diferencia. La primera surge de un impulso acad\u00e9mico, encontrando su inspiraci\u00f3n en un sinn\u00famero de experiencias hermanas y su permanencia en la colaboraci\u00f3n entregada de cientos de personas. La segunda es un reflejo de experiencias nacionales que quieren seguir creciendo y vincul\u00e1ndose. As\u00ed como todas las iniciativas que la construyen, la Red Mexicana de Huertos Educativos es una estructura aut\u00f3noma, independiente y colaborativa que se sostiene de poderosas convicciones y un gran \u00e1nimo de compartir con los dem\u00e1s. A muchas voces, los miembros de la Red reafirman que mantenerse en contacto es lo que les da fuerza para seguir trabajando, les hace sentir acompa\u00f1ados el saber que hay muchas cabezas pensando en la misma direcci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span lang=\"ES\">No hay una sola historia. Quienes conoc\u00ed en el Encuentro Nacional de Huertos Escolares me permitieron ver que el esp\u00edritu y la fuerza de la Red se encuentran en su diversidad y su capacidad de transformarse de acuerdo a las necesidades. En la conexi\u00f3n de sus luchas pude ver que, gracias a su trabajo intencionado, su respeto por la vida y su voluntad por tender puentes, son estas personas las que, con enorme coraz\u00f3n y ojos de ni\u00f1o, representan un medio multiplicador para transformar la realidad.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1551559838098{padding-top: 20px !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1551559826290{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551559925527{padding-bottom: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b><\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text]<\/p>\n<ul>\n<li><span lang=\"es\">S\u00famate a un huerto educativo<\/span>.<\/li>\n<li><span lang=\"es\">Si vives en Chiapas o Veracruz ac\u00e9rcate a las redes regionales y asiste a sus encuentros mensuales. Escribe a <\/span><span lang=\"es\"><a href=\"mailto:redhuertoschiapas@gmail.com\">redhuertoschiapas@gmail.com<\/a>\u00a0<\/span><span lang=\"es\">o <\/span><span lang=\"es\"><a href=\"mailto:rhec.redhuertosescolares@gmail.com\">rhec.redhuertosescolares@gmail.com<\/a>.<\/span><\/li>\n<li><span lang=\"es\">\u00bfYa formas parte de un huerto educativo? \u00bfConoces iniciativas exitosas? Llena el <\/span><span lang=\"es\"><a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLScInXcTiOQxVB0-1cmPIIHd7IcwA_baDQTVguFlp6ULxFWgUA\/alreadyresponded?vc=0&amp;c=0&amp;w=1\">formulario<\/a><\/span><span lang=\"es\">, pasa la voz y ayuda a que esta Red siga creciendo y se fortalezca.<\/span><\/li>\n<li>S\u00edguelos en: <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/redhuertos\/\">https:\/\/www.facebook.com\/redhuertos\/<\/a><u>;<\/u><\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/RedHuertosChiapas\/\">https:\/\/www.facebook.com\/RedHuertosChiapas\/<\/a><u>;<\/u><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/reddehuertosescolaresycomunitarios\/\">https:\/\/www.facebook.com\/reddehuertosescolaresycomunitarios\/<\/a>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557198695770{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"942\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/&#038;text=Semillas%20de%20cambio\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"942\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"942\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">982<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;995&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1554723546599{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1558108239146{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><b>Clara Migoya<\/b>\u00a0estudia Periodismo de Ciencia y Medio Ambiente en la Universidad de Arizona. Ha trabajado en proyectos de evaluaci\u00f3n de agricultura sustentable, metodolog\u00eda participativa e historia ambiental. Le apasionan la comida, los podcasts y las conexiones humanas.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;950&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554718850511{padding-top: 5px !important;padding-bottom: 5px !important;}&#8221;]Compartiendo aprendizajes y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas en el Encuentro Regional de la Red Chiapaneca de Huertos Educativos. Foto: Equipo de LabVida[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243;&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[20],"tags":[],"class_list":["post-942","post","type-post","status-publish","format-standard","hentry","category-educacion"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Semillas de cambio &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Semillas de cambio\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2019-04-07T20:56:50+00:00\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2021-03-29T17:17:44+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Foto-PortadaLOW.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1024\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"683\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"author\" content=\"Etienne\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Semillas de cambio\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Foto-PortadaLOW.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Written by\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"Etienne\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:label2\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data2\" content=\"19 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\",\"name\":\"Semillas de cambio &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"datePublished\":\"2019-04-07T20:56:50+00:00\",\"dateModified\":\"2021-03-29T17:17:44+00:00\",\"author\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\"},\"description\":\"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\",\"width\":200,\"height\":270},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Semillas de cambio\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"},{\"@type\":\"Person\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951\",\"name\":\"Etienne\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g\",\"caption\":\"Etienne\"},\"sameAs\":[\"http:\/\/albora.mx\"],\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Semillas de cambio &#8211; Albora","description":"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Semillas de cambio","og_description":"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_published_time":"2019-04-07T20:56:50+00:00","article_modified_time":"2021-03-29T17:17:44+00:00","og_image":[{"width":1024,"height":683,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Foto-PortadaLOW.jpg","type":"image\/jpeg"}],"author":"Etienne","twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Semillas de cambio","twitter_description":"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/Foto-PortadaLOW.jpg","twitter_creator":"@AlboraMX","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Written by":"Etienne","Est. reading time":"19 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/","name":"Semillas de cambio &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","datePublished":"2019-04-07T20:56:50+00:00","dateModified":"2021-03-29T17:17:44+00:00","author":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951"},"description":"Contagiar a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes amor por la vida y nuestros alimentos ofrece caminos para la esperanza. Esta es la historia de la Red Mexicana de Huertos Educativos, una comunidad que promueve una pedagog\u00eda cercana a la tierra y quienes la trabajan.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png","width":200,"height":270},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Semillas de cambio"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"},{"@type":"Person","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/c8f9cd98d8449791a53c5717dc8bb951","name":"Etienne","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6e650280262349cbefaab2093804cc45bf6637920141ca43a789af3a4711f71c?s=96&d=mm&r=g","caption":"Etienne"},"sameAs":["http:\/\/albora.mx"],"url":"https:\/\/www.albora.mx\/author\/etienne\/"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/942","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=942"}],"version-history":[{"count":39,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/942\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2087,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/942\/revisions\/2087"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=942"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=942"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=942"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}