{"id":1323,"date":"2019-07-15T19:03:41","date_gmt":"2019-07-16T00:03:41","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1323"},"modified":"2019-09-30T12:30:02","modified_gmt":"2019-09-30T17:30:02","slug":"agua","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/","title":{"rendered":"Agua"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563553149993{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\">Agua<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza. Son estos ciclos que dan sustento a la biodiversidad y a la vida humana, por lo que su entendimiento y respeto es fundamental. Sin embargo, la gesti\u00f3n del agua en M\u00e9xico es linear y obsoleta generando as\u00ed desigualdad y conflictos socioambientales. Nos interesa visibilizar y apoyar esfuerzos hacia modelos de uso y gobernanza del agua m\u00e1s conscientes, equitativos y democr\u00e1ticos, que contribuyan a la justicia social y ambiental.<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1239&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563556608836{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>El r\u00edo nos une<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;782&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563556622968{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>Curando la tierra<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]La degradaci\u00f3n de los sistemas hidroecol\u00f3gicos y las injusticias en la gesti\u00f3n del agua est\u00e1n al centro de muchos de los conflictos socioambientales en M\u00e9xico. Son de tal gravedad que el estado mexicano ha recibido como ning\u00fan otro atenci\u00f3n y condena de tribunales \u00e9ticos internacionales. Existen pocos signos de mejora. Es as\u00ed que, frente a un panorama m\u00e1s bien desolador, la idea de \u2018regeneraci\u00f3n\u2019 parecer\u00eda utop\u00eda o al menos un concepto abstracto y distante. Sin embargo, ocurre en nuestro pa\u00eds.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/12&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563556699907{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Asesora<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;812&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563235647724{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563235323790{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Nathalie Seguin<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561696331620{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Colaboradores<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;1236&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864575744{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561696282045{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Violeta M\u00e9lendez<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;814&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864586866{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561696259948{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Manfred Meiners<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;394&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864597939{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563239624176{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>\u00c9tienne von Bertrab<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563553149993{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;] Agua [\/vc_column_text][vc_column_text] Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1323","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Agua &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Agua &#8211; Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-09-30T17:30:02+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"770\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"291\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"3 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\",\"name\":\"Agua &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2019-07-16T00:03:41+00:00\",\"dateModified\":\"2019-09-30T17:30:02+00:00\",\"description\":\"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Agua\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Agua &#8211; Albora","description":"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Agua &#8211; Albora","og_description":"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2019-09-30T17:30:02+00:00","og_image":[{"width":770,"height":291,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png","type":"image\/png"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"3 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/","name":"Agua &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2019-07-16T00:03:41+00:00","dateModified":"2019-09-30T17:30:02+00:00","description":"Agua Reconocer la importancia del agua en sus distintos usos y rutas que recorre en plantas, aire, suelo y subsuelo es entender su verdadera naturaleza.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/agua\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/agua\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Agua"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1323","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1323"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1323\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1508,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1323\/revisions\/1508"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1323"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}