{"id":1328,"date":"2019-07-15T19:39:58","date_gmt":"2019-07-16T00:39:58","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1328"},"modified":"2020-02-28T12:00:30","modified_gmt":"2020-02-28T18:00:30","slug":"educacion","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/","title":{"rendered":"Educaci\u00f3n"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1582934425324{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\">Educaci\u00f3n<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de confianza. Permite a su vez que las personas contribuyan a sus comunidades, pues, aunque en s\u00ed misma no resuelve los problemas, ning\u00fan problema serio se va a resolver sin ella. Sin embargo, los sistemas educativos suelen producir ciudadanos pasivos y disciplinados en lugar de libres y cr\u00edticos. Buscamos fortalecer procesos e iniciativas que est\u00e1n ya generando una educaci\u00f3n liberadora.<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;950&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660788135{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>Semillas de cambio<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Clara Migoya<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Con la modernidad y la urbanizaci\u00f3n se ha acentuado una desconexi\u00f3n con el mundo natural que marca aspectos tan centrales de nuestra vida como la alimentaci\u00f3n. Los huertos educativos ofrecen una oportunidad para resignificar el v\u00ednculo que tenemos con nuestros alimentos y promover otra forma de aprendizaje. Estar afuera, con las manos en la tierra, nos obliga a observar m\u00e1s atentamente; ser met\u00f3dicos, estar a merced de otras formas de vida que se tejen alrededor de los cultivos y encontrar, en el esfuerzo campesino y el propio, gratitud en los alimentos que a menudo damos por sentado. Esta historia retrata la esencia de una Red que, aprendiendo al lado de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, invita al cambio.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;890&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563237482289{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660777006{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>La paz se construye desde el barrio<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]En un pa\u00eds azorado por niveles in\u00e9ditos de violencia, la idea de que \u2018si mueren los criminales no pasa nada\u2019 sintetiza un discurso normalizado en la sociedad mexicana y convertido, a su vez, en pol\u00edtica p\u00fablica. Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d Lo que esta organizaci\u00f3n logra en los barrios no es menor: transformar la conflictividad y crear nuevos protagonistas sociales.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/12&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563232917495{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Asesor<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;376&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563236343300{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563236139089{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Manuel Gil Ant\u00f3n<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561696331620{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Colaboradores<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;995&#8243; img_size=&#8221;150&#215;150&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864415136{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563236677979{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Clara Migoya<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;395&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864428956{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563237428228{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>\u00c9tienne von Bertrab<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;861&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864453537{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563239239783{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;832&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660849931{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>El camino de un M\u00e9xico lector<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/12&#8243;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1582934425324{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;] Educaci\u00f3n [\/vc_column_text][vc_column_text] La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1328","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Educaci\u00f3n &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Educaci\u00f3n &#8211; Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2020-02-28T18:00:30+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"770\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"291\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"5 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/\",\"name\":\"Educaci\u00f3n &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2019-07-16T00:39:58+00:00\",\"dateModified\":\"2020-02-28T18:00:30+00:00\",\"description\":\"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Educaci\u00f3n\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Educaci\u00f3n &#8211; Albora","description":"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Educaci\u00f3n &#8211; Albora","og_description":"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2020-02-28T18:00:30+00:00","og_image":[{"width":770,"height":291,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png","type":"image\/png"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"5 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/","name":"Educaci\u00f3n &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2019-07-16T00:39:58+00:00","dateModified":"2020-02-28T18:00:30+00:00","description":"Educaci\u00f3n La educaci\u00f3n, adem\u00e1s y m\u00e1s all\u00e1 de generar aprendizajes, colabora al desarrollo de las personas y al reconocimiento del otro como digno de","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/educacion\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Educaci\u00f3n"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1328","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1328"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1328\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1611,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1328\/revisions\/1611"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1328"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}