{"id":1335,"date":"2019-07-15T20:27:44","date_gmt":"2019-07-16T01:27:44","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1335"},"modified":"2020-02-28T12:03:46","modified_gmt":"2020-02-28T18:03:46","slug":"campo","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/","title":{"rendered":"Campo"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563659866941{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\">Campo<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la sustentabilidad rural, la econom\u00eda social y el tejido comunitario. Nos interesa acompa\u00f1ar los esfuerzos locales, encaminados a sembrar semillas de esperanza para avanzar en la construcci\u00f3n de paz en el M\u00e9xico rural.<\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;782&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563659943121{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>Curando la tierra<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]La degradaci\u00f3n de los sistemas hidroecol\u00f3gicos y las injusticias en la gesti\u00f3n del agua est\u00e1n al centro de muchos de los conflictos socioambientales en M\u00e9xico. Son de tal gravedad que el estado mexicano ha recibido como ning\u00fan otro atenci\u00f3n y condena de tribunales \u00e9ticos internacionales. Existen pocos signos de mejora. Es as\u00ed que, frente a un panorama m\u00e1s bien desolador, la idea de \u2018regeneraci\u00f3n\u2019 parecer\u00eda utop\u00eda o al menos un concepto abstracto y distante. Sin embargo, ocurre en nuestro pa\u00eds.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;950&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563663352478{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/semillas-de-cambio\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>Semillas de cambio<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Clara Migoya<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Con la modernidad y la urbanizaci\u00f3n se ha acentuado una desconexi\u00f3n con el mundo natural que marca aspectos tan centrales de nuestra vida como la alimentaci\u00f3n. Los huertos educativos ofrecen una oportunidad para resignificar el v\u00ednculo que tenemos con nuestros alimentos y promover otra forma de aprendizaje. Estar afuera, con las manos en la tierra, nos obliga a observar m\u00e1s atentamente; ser met\u00f3dicos, estar a merced de otras formas de vida que se tejen alrededor de los cultivos y encontrar, en el esfuerzo campesino y el propio, gratitud en los alimentos que a menudo damos por sentado. Esta historia retrata la esencia de una Red que, aprendiendo al lado de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, invita al cambio.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/12&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563232917495{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Asesor<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;392&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563235647724{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563235323790{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Jaime Morales Hern\u00e1ndez<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1561696331620{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Colaboradores<\/strong><\/span><\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;995&#8243; img_size=&#8221;150&#215;150&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569863973553{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563663424558{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Clara Migoya<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;394&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1569864317347{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563239624176{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>\u00c9tienne von Bertrab<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_single_image image=&#8221;1579&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1573607428831{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573606084567{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Alejandra Guill\u00e9n<\/strong><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1561&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1573605918530{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1573606009989{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agriculturas-para-la-paz\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>Agriculturas para la paz<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por \u00c9tienne von Bertrab con la colaboraci\u00f3n de Alejandra Guill\u00e9n<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Millones de campesinos en todo M\u00e9xico abandonaron el campo desde la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN), y \u00e9ste enfrenta m\u00faltiples crisis que, en conjunto, amenazan no solo a la vida rural, sino la misma agrobiodiversidad en el pa\u00eds. Destaca, por supuesto, el caso de los ma\u00edces nativos, defendidos \u2018con todo en contra\u2019 por campesinos y aliados; actualmente, por cierto, foco de una propuesta de ley federal para su fomento y protecci\u00f3n. Esta historia da cuenta de una red jalisciense que busca alternativas agroecol\u00f3gicas para el campo, y que cumple veinte a\u00f1os de logros pese a todas las adversidades posibles[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;4\/12&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/12&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;3\/12&#8243;][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563659866941{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;] Campo [\/vc_column_text][vc_column_text] Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1335","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Campo &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Campo &#8211; Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2020-02-28T18:03:46+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"770\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"291\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"5 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/\",\"name\":\"Campo &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2019-07-16T01:27:44+00:00\",\"dateModified\":\"2020-02-28T18:03:46+00:00\",\"description\":\"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Campo\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Campo &#8211; Albora","description":"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Campo &#8211; Albora","og_description":"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2020-02-28T18:03:46+00:00","og_image":[{"width":770,"height":291,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png","type":"image\/png"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"5 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/","name":"Campo &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2019-07-16T01:27:44+00:00","dateModified":"2020-02-28T18:03:46+00:00","description":"Campo Buscamos fortalecer iniciativas orientadas hacia una vida rural m\u00e1s digna y m\u00e1s justa, desde la soberan\u00eda alimentaria, la agricultura familiar, la","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/campo\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/campo\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Campo"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1335","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1335"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1335\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1613,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1335\/revisions\/1613"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1335"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}