{"id":1371,"date":"2019-07-20T17:50:28","date_gmt":"2019-07-20T22:50:28","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1371"},"modified":"2019-07-20T18:24:44","modified_gmt":"2019-07-20T23:24:44","slug":"cdmx","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/","title":{"rendered":"CDMX"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563661388497{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\">CDMX<\/span><\/h5>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;832&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660849931{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-camino-de-un-mexico-lector\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>El camino de un M\u00e9xico lector<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se considere que carezca de provecho, sino porque est\u00e1 negada del espacio f\u00edsico. Su medio de existencia es a trav\u00e9s de los libros y los libros en el espacio p\u00fablico pr\u00e1cticamente no existen. Son objetos elitistas, destinados a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n. Entonces el problema no es la gente, ni la ignorancia. Es la\u00a0negaci\u00f3n de acceso al libro, \u00bfc\u00f3mo conocer lo que no existe? La\u00a0Brigada para Leer en Libertad es una asociaci\u00f3n civil de militancia cultural que se dio cuenta de este problema.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;890&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563237482289{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660777006{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/la-paz-se-construye-desde-el-barrio\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>La paz se construye desde el barrio<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por \u00c9tienne von Bertrab<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]En un pa\u00eds azorado por niveles in\u00e9ditos de violencia, la idea de que \u2018si mueren los criminales no pasa nada\u2019 sintetiza un discurso normalizado en la sociedad mexicana y convertido, a su vez, en pol\u00edtica p\u00fablica. Para Cauce Ciudadano, organizaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de paz desde los barrios de nuestras ciudades, la estrategia policiaca y punitiva del Estado mexicano no solo no logra reducir la violencia, sino que la reproduce y, siendo incapaz de construir una cultura de paz, atenta contra el futuro de M\u00e9xico. Cauce Ciudadano marca una ruta distinta y promisoria en el trabajo con quienes son principales v\u00edctimas y victimarios: los j\u00f3venes. Y es que, como ellos lo expresan, \u201cLas juventudes no son peligrosas. Est\u00e1n en peligro.\u201d Lo que esta organizaci\u00f3n logra en los barrios no es menor: transformar la conflictividad y crear nuevos protagonistas sociales.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;1376&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563663015954{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563661388497{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;] CDMX [\/vc_column_text][vc_column_text] [\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;832&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563660849931{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1371","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>CDMX &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"CDMX &#8211; Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-07-20T23:24:44+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"770\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"291\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"3 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/\",\"name\":\"CDMX &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2019-07-20T22:50:28+00:00\",\"dateModified\":\"2019-07-20T23:24:44+00:00\",\"description\":\"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"CDMX\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"CDMX &#8211; Albora","description":"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"CDMX &#8211; Albora","og_description":"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2019-07-20T23:24:44+00:00","og_image":[{"width":770,"height":291,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png","type":"image\/png"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"3 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/","name":"CDMX &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2019-07-20T22:50:28+00:00","dateModified":"2019-07-20T23:24:44+00:00","description":"CDMX El camino de un M\u00e9xico lector por Andr\u00e9s S\u00e1nchez Ascencio En el M\u00e9xico que vivimos lo \u00faltimo en que se piensa es la lectura. Pero no porque se","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/cdmx\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"CDMX"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1371","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1371"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1371\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1385,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1371\/revisions\/1385"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1371"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}