{"id":1394,"date":"2019-07-20T18:46:25","date_gmt":"2019-07-20T23:46:25","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1394"},"modified":"2019-07-20T19:34:04","modified_gmt":"2019-07-21T00:34:04","slug":"colima","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/","title":{"rendered":"Colima"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563666377685{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; line-height: 1.1;\">Colima<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<hr \/>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1239&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563556608836{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h5 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 18pt; line-height: 1.1; text-transform: none;\"><strong>El r\u00edo nos une<\/strong><\/span><\/a><\/h5>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un r\u00edo vital para distintas comunidades suele ser motivo de enfrentamiento entre sociedad y gobierno, por la gran cantidad de actividades que inciden en el deterioro del sistema h\u00eddrico y que adem\u00e1s no respetan l\u00edmites municipales o estatales. Pero no todas son historias de fracaso.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1563233185855{border-left-width: 1px !important;border-left-color: #dd3333 !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;1396&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563669109239{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 50px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1561725442290{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563666377685{padding-bottom: 40px !important;}&#8221;] Colima [\/vc_column_text][vc_column_text] &nbsp; [\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;4\/12&#8243;][vc_single_image image=&#8221;1239&#8243; img_size=&#8221;300&#215;200&#8243; alignment=&#8221;center&#8221; onclick=&#8221;custom_link&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1563234527510{padding-bottom: 30px !important;}&#8221; link=&#8221;https:\/\/www.albora.mx\/el-rio-nos-une\/&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1563556608836{padding-bottom: 30px&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1394","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Colima &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Colima &#8211; Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-07-21T00:34:04+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"770\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"291\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/png\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"2 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\",\"name\":\"Colima &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2019-07-20T23:46:25+00:00\",\"dateModified\":\"2019-07-21T00:34:04+00:00\",\"description\":\"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Colima\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Colima &#8211; Albora","description":"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Colima &#8211; Albora","og_description":"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2019-07-21T00:34:04+00:00","og_image":[{"width":770,"height":291,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Ilustraci\u00f3n-2560x1000-1.png","type":"image\/png"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"2 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/","name":"Colima &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2019-07-20T23:46:25+00:00","dateModified":"2019-07-21T00:34:04+00:00","description":"Colima &nbsp; El r\u00edo nos une por Violeta Mel\u00e9ndez y Manfred Meiners Resolver problemas ambientales tan sensibles y apremiantes como la contaminaci\u00f3n de un","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/colima\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/colima\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Colima"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1394","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1394"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1394\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1398,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1394\/revisions\/1398"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1394"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}