{"id":1819,"date":"2021-03-20T20:56:10","date_gmt":"2021-03-21T02:56:10","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=1819"},"modified":"2022-08-15T15:52:52","modified_gmt":"2022-08-15T20:52:52","slug":"que-es","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/","title":{"rendered":"\u00bfQu\u00e9 es?"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;somos&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397132916{background-color: #e6e3d9 !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537452848625{padding-top: 100px !important;padding-right: 50px !important;padding-bottom: 70px !important;padding-left: 50px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Qu\u00e9 es Albora<\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #25430c;\">&#8220;Albora es una concentradora de confianza&#8221;<\/span><\/h1>\n<p style=\"text-align: center;\">Manuel Gil Ant\u00f3n, asesor<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Albora es una <em>red <\/em>de personas que busca un M\u00e9xico en paz y est\u00e1 atenta a los m\u00faltiples y muy diversos esfuerzos por transformarlo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Albora es una <em>plataforma digital<\/em>, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas. Contamos historias que nos ayuden a recuperar la esperanza como fuerza social.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Albora aspira a ser una <em>comunidad<\/em> que ayude a restablecer la confianza hacia el otro, pues sin \u00e9sta ser\u00e1 imposible transformar al pa\u00eds.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><em>\u00a0<\/em><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;]\n\t\t\t<!-- START que REVOLUTION SLIDER 6.7.36 --><p class=\"rs-p-wp-fix\"><\/p>\n\t\t\t<rs-module-wrap id=\"rev_slider_2_1_wrapper\" data-source=\"gallery\" style=\"visibility:hidden;background:transparent;padding:0;margin:0px auto;margin-top:0;margin-bottom:0;\">\n\t\t\t\t<rs-module id=\"rev_slider_2_1\" style=\"\" data-version=\"6.7.36\">\n\t\t\t\t\t<rs-slides style=\"overflow: hidden; position: absolute;\">\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-2\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/SrEliYFamilia2-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"\u00bfQu\u00e9 es?\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/SrEliYFamilia2.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-4\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/musica-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"\u00bfQu\u00e9 es?\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/musica.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-3\" data-title=\"Slide\" data-thumb=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/libros-100x50.jpg\" data-anim=\"adpr:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"\u00bfQu\u00e9 es?\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/libros.jpg\" data-no-retina>\n<!---->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t<\/rs-slides>\n\t\t\t\t<\/rs-module>\n\t\t\t\t<script>\n\t\t\t\t\tsetREVStartSize({c: 'rev_slider_2_1',rl:[1240,1024,778,480],el:[],gw:[1240],gh:[1200],type:'standard',justify:'',layout:'fullwidth',mh:\"0\"});if (window.RS_MODULES!==undefined && window.RS_MODULES.modules!==undefined && window.RS_MODULES.modules[\"revslider21\"]!==undefined) {window.RS_MODULES.modules[\"revslider21\"].once = false;window.revapi2 = undefined;if (window.RS_MODULES.checkMinimal!==undefined) window.RS_MODULES.checkMinimal()}\n\t\t\t\t<\/script>\n\t\t\t<\/rs-module-wrap>\n\t\t\t<!-- END REVOLUTION SLIDER -->\n[\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;hacemos&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397139622{padding-top: 200px !important;padding-bottom: 200px !important;background-color: #ffffff !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537396076409{padding-right: 50px !important;padding-bottom: 70px !important;padding-left: 50px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">QU\u00c9 HACEMOS<\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #25430c;\">Producimos historias multimedia,<\/span><br \/>\n<span style=\"color: #25430c;\">con mucho rigor investigativo<\/span><br \/>\n<span style=\"color: #25430c;\">y de muy alta calidad.<\/span><\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_column_text]\u2014 Estudiamos iniciativas que consideramos transformadoras y que merecen ser conocidas y apoyadas.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_column_text]\u2014 Las vivimos. Nuestros colaboradores viajan, documentan, viven la experiencia de transformaci\u00f3n.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_column_text]\u2014 Producimos historias multimedia, con mucho rigor investigativo y de muy alta calidad.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_column_text]\u2014 Tendemos puentes, entre colectivos, organizaciones, y ciudadanos ya involucrados en el cambio social o dispuestos a hacerlo.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;parallax&#8221; anchor=&#8221;para&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_image=&#8221;387&#8243; full_screen_section_height=&#8221;yes&#8221; vertically_align_content_in_middle=&#8221;yes&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537410605935{padding-top: 200px !important;padding-bottom: 200px !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537452898962{padding-right: 50px !important;padding-bottom: 70px !important;padding-left: 50px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h3 style=\"text-align: left;\"><span style=\"color: #ffffff;\">PARA QU\u00c9<\/span><\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30px; line-height: 42px; color: #e6e3d9;\">\u201cNuestra supervivencia como humanidad depende ya de la posibilidad de recuperar la esperanza como fuerza social. Esto implica reconocer la incertidumbre frente al futuro y creer que lo que hacemos importa, aunque no sepamos c\u00f3mo, o cu\u00e1ndo, tendr\u00e1 efecto.\u201d<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"color: #ffffff;\">Gustavo Esteva<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text]<span style=\"color: #ffffff;\">Los niveles de desconfianza en M\u00e9xico son de los m\u00e1s altos en Latinoam\u00e9rica. Creemos que dif\u00edcilmente habr\u00e1 un futuro distinto para el pa\u00eds a menos que restauremos la confianza, a pesar de todo lo que ocurre, de la violencia generalizada y de la guerra hacia el de abajo, hacia las mujeres, hacia los j\u00f3venes, hacia el territorio que permite la vida.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"color: #ffffff;\">La sociedad mexicana es sumamente generosa frente a coyunturas como los desastres, pero esta generosidad se desvanece en la cotidianidad. Pocos donan o brindan apoyo a colectivos y organizaciones o quienes dedican tiempo a esfuerzos colectivos y comunitarios. Los procesos de cambio requieren del fortalecimiento de la sociedad civil, y para ello es esencial el involucramiento de cada vez m\u00e1s de nosotros.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"color: #ffffff;\">Dado que el cambio social es siempre un esfuerzo colectivo, Albora busca aportar a que recuperemos la esperanza como fuerza social.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;equipo&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397113671{padding-top: 150px !important;padding-bottom: 150px !important;}&#8221;][vc_column][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537396920215{padding-bottom: 70px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">QUI\u00c9NES SOMOS<\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #25430c;\">El equipo de trabajo<\/span><\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197528544{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;394&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537411829045{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456176967{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>\u00c9tienne von Bertrab<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/etiennista\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@etiennista<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Fundador y Director<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha sido profesor e investigador en M\u00e9xico y el Reino Unido. Actualmente es profesor de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Social en\u00a0<em>University College London<\/em>. Ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil y\u00a0fundado varias\u00a0organizaciones y redes. Su trabajo acad\u00e9mico se ha enfocado a entender la producci\u00f3n de la (in)justicia ambiental en Latinoam\u00e9rica y su activismo a M\u00e9xico.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197537426{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;393&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537411849465{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456676953{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">Omar Saracho<br \/>\n<\/span> <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u2014<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Cofundador<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Arquitecto (ITESO) y Maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha colaborado en diversas organizaciones en proyectos relacionados con la defensa de derechos humanos, mitigaci\u00f3n de pobreza urbana, desarrollo econ\u00f3mico, agua y saneamiento, mejora de barrios informales y adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, principalmente en el Sur y Sureste Asi\u00e1tico, \u00c1frica del Este, Estados Unidos y M\u00e9xico.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197545866{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;401&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537413083090{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537457021354{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>\u00d3scar Tagle<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/Tagliacci\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@Tagliacci<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[C<em>oeditor<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Ha trabajado en p\u00e1ginas editoriales y colaborado en diversos peri\u00f3dicos de Jalisco. Es autor de 5 libros, siendo el m\u00e1s reciente <em>Un sistema de escritura basado en el estilo literario de recorrer las calles<\/em> (2018). Aparece antologado en diversos libros sobre poes\u00eda. Actualmente es instructor en el Centro de Formaci\u00f3n en Periodismo Digital de la UdeG Virtual y coordina desde 2006 el sello editorial\/taller de creaci\u00f3n literaria Al Gravitar Rotando.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197556874{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;1597&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1574195485527{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1574194410224{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Laura Carlsen<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a class=\"ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/cipamericas\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@cipamericas<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesora | migraci\u00f3n<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Analista pol\u00edtica y comunicadora, Directora del Programa de las Am\u00e9ricas en la Ciudad de M\u00e9xico.\u00a0\u00a0Trabaja temas de Am\u00e9rica Latina, con enfoque en el impacto de la pol\u00edtica de EEUU, seguridad humana y migraci\u00f3n. Participa en varios movimientos a favor de la justicia social, econ\u00f3mico y de g\u00e9nero. Es conductora en la televisi\u00f3n mexicana y estadounidense, y escribe para varias publicaciones nacionales e internacionales. Madre de tres hijos, vive en la Ciudad de M\u00e9xico.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537413962038{padding-top: 70px !important;}&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197568621{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;392&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537411872539{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456691623{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">Jaime Morales Hern\u00e1ndez<\/span> <\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u2014<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesor<\/em> |\u00a0<em>campo<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Doctor en Agroecolog\u00eda por la Universidad de C\u00f3rdoba Espa\u00f1a. Es profesor-investigador en el ITESO en Guadalajara y ha sido profesor invitado en diversas universidades en Latinoam\u00e9rica y Europa. Desde hace 30 a\u00f1os trabaja con, y es asesor de, comunidades campesinas e ind\u00edgenas de M\u00e9xico y de Latinoam\u00e9rica. Es autor y coautor de cinco libros y m\u00faltiples art\u00edculos cient\u00edficos. Es agricultor ecol\u00f3gico en la Ribera Sur del Lago de Chapala.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197576384{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;376&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537411944624{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456803371{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Manuel Gil Ant\u00f3n<\/strong><\/span><\/p>\n<p class=\"p1\" style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/ManuelGilAnton\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@ManuelGilAnton<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesor<\/em> |\u00a0<em>educaci\u00f3n<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Fil\u00f3sofo, Maestro en Sociolog\u00eda, y Doctor en Metodolog\u00eda y Teor\u00eda de la Ciencia por el CINVESTAV. Profesor-investigador en educaci\u00f3n superior desde 1981, actualmente forma parte del Centro de Estudios Sociol\u00f3gicos de El Colegio de M\u00e9xico. Es Miembro del Sistema Nacional de Investigadores, Nivel III. Es autor de varios libros y numerosos art\u00edculos sobre educaci\u00f3n. Entre sus labores de difusi\u00f3n del conocimiento destaca <a href=\"http:\/\/www.educacionfutura.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Educaci\u00f3n Futura<\/a>, de la cual es Director Acad\u00e9mico, y su colaboraci\u00f3n catorcenal en El Universal.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197593880{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;812&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1558027074560{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1551225798362{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Nathalie Seguin<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a class=\"ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/NathalieXelAgua\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@NathalieXelAgua<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesora | agua<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<span style=\"font-weight: 400;\">Maestra en Ciencias del Agua y Participaci\u00f3n Social (Universidad de Montpellier). Coordina la red<\/span><a href=\"http:\/\/fanmexico.net\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Freshwater Action Network Mexico<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">. Trabaja en el fortalecimiento de capacidades en torno al derecho humano al agua y al saneamiento, cambio clim\u00e1tico y agua, y<\/span> <span style=\"font-weight: 400;\">Agenda 2030 de desarrollo sostenible. Es cofundadora de la<\/span><a href=\"https:\/\/www.nofrackingmexico.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">\u00a0Alianza Mexicana contra el Fracking<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\"> y del movimiento\u00a0<\/span><a href=\"http:\/\/aguaparatodos.org.mx\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"font-weight: 400;\">Agua para todos Agua para la vida<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">.\u00a0Cree en el poder de transformaci\u00f3n que surge de la educaci\u00f3n no formal, la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n.\u00a0<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197609055{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;397&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537412852580{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456908790{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Andrea Medina Rosas<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">\u2014<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesora<\/em> |\u00a0<em>g\u00e9nero<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Abogada feminista especializada en la consolidaci\u00f3n del derecho de las mujeres a una vida libre de violencia. Desde que hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os comenz\u00f3 a trabajar con v\u00edctimas de violencia sexual ha trabajado en el litigio, la legislaci\u00f3n, el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas y la formaci\u00f3n de operadores de justica en aspectos como derecho y g\u00e9nero, y toda forma de violencia contra las mujeres. Le interesa el arte y la educaci\u00f3n som\u00e1tica para potenciar la comprensi\u00f3n y consolidaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los derechos humanos.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537413962038{padding-top: 70px !important;}&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197620329{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;565&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1540219606784{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1554845000167{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Rodrigo Migoya von Bertrab<br \/>\n<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a class=\"ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/iecokarolyas\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@MigoyaVon<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesor |\u00a0<\/em><em>conservaci\u00f3n<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Doctor en Manejo de Aves Acu\u00e1ticas. Ha colaborado con diversas instituciones de educaci\u00f3n para la conservaci\u00f3n de la vida silvestre en M\u00e9xico, Estados Unidos y El Caribe; es fundador y director de\u00a0<a href=\"http:\/\/www.ninosycrias.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?q=http:\/\/www.ninosycrias.org\/&amp;source=gmail&amp;ust=1538490256698000&amp;usg=AFQjCNHEKnkgi2iVVUsGHtWUyz-VOI8NmQ\">Ni\u00f1os y Cr\u00edas, A.C.<\/a>, una organizaci\u00f3n con 20 a\u00f1os de trabajo en la conservaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n del flamenco rosado y en el mejoramiento de la calidad y uso del agua en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. Tiene un inter\u00e9s especial en el poder transformador de la educaci\u00f3n ambiental en comunidades rurales, pesqueras y urbanas.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197628518{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;563&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1540219658334{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1541608184730{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Karol Ya\u00f1ez Soria<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a class=\"ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/iecokarolyas\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@iecokarolyas<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesora | ciudad<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Doctora en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha colaborado en el sector privado, organismos internacionales y academia en UK, M\u00e9xico e India en proyectos relacionados con la sostenibilidad ambiental urbana, adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, y el rol de la sociedad civil en la construcci\u00f3n de justicia ambiental. Actualmente es Catedr\u00e1tica Conacyt y Gerente del Centromet (Consorcio de Estudios Metropolitanos) en M\u00e9xico.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197356790{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;1498&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1567693391985{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1567692125027{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Y\u00e1snaya Elena Aguilar Gil<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span class=\"username u-dir\" dir=\"ltr\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a class=\"ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav\" href=\"https:\/\/twitter.com\/yasnayae\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@yasnayae<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400; text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Asesora | pueblos ind\u00edgenas<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Forma parte del COLMIX, un colectivo de j\u00f3venes mixes que realiza actividades de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la lengua, historia y cultura mixe. Estudi\u00f3 Lengua y Literaturas Hisp\u00e1nicas y curs\u00f3 la Maestr\u00eda en Ling\u00fc\u00edstica en la UNAM. Ha colaborado en diversos proyectos sobre divulgaci\u00f3n de la diversidad ling\u00fc\u00edstica, desarrollo de contenidos gramaticales para materiales educativos en lenguas ind\u00edgenas y proyectos de documentaci\u00f3n y atenci\u00f3n a lenguas en riesgo de desaparici\u00f3n. Se ha involucrado en el desarrollo de material escrito en mixe y en la creacion de lectores mixehablantes y otras lenguas ind\u00edgenas. Se ha involucrado en el activismo para la defensa de los derechos ling\u00fc\u00edsticos de los hablantes de lenguas ind\u00edgenas, en el uso de las lenguas ind\u00edgenas en el mundo virtual y en la traducci\u00f3n literaria.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197643327{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537413910585{padding-top: 70px !important;padding-bottom: 70px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #25430c;\">Colaboradores<\/span><\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197654992{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;399&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537413043778{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537456978119{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Laura M\u00e9ndez<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/mentabranding\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">@mentabranding<\/a><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Dise\u00f1o gr\u00e1fico<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Directora Creativa. Dirige Menta, un estudio de dise\u00f1o gr\u00e1fico especializado en <em>brandin<\/em>g y <em>packaging<\/em>, en Guadalajara. Ha impartido conferencias y talleres en M\u00e9xico y el extranjero, acerca de los cruces entre el dise\u00f1o, la intuici\u00f3n y las mujeres en todo ello. Es mam\u00e1 y reparte las horas del d\u00eda entre tipograf\u00edas, sue\u00f1os y tardes de parque.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197662770{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;398&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537413146000{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537457066508{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Aldo Prieto<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: Georgia, Palatino;\">\u2014<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[G<em>erencia de proyecto<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Ingeniero en Sistemas (ITESO) y Maestro en Administraci\u00f3n por el Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Ha sido l\u00edder de proyectos en diversas organizaciones y empresas tanto en M\u00e9xico como en otros pa\u00edses. Es adem\u00e1s aficionado al arte, en especial la m\u00fasica, la cual interpreta en instrumentos percusivos, y en tornamesas, como pinchadiscos.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197673141{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;454&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537808291454{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537909341786{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p class=\"p1\" style=\"text-align: center;\"><span class=\"s1\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><b>Daniela Mu\u00f1oz Levy<\/b><\/span><\/p>\n<p class=\"p2\" style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/_munyoz_\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span class=\"s1\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@_munyoz_<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Estrategia<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]Candidata a Maestra en Planeaci\u00f3n Urbana en Londres (UCL) y abogada por el ITAM. Tiene experiencia en la\u00a0administraci\u00f3n p\u00fablica federal de M\u00e9xico como Directora de Planeaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales y Desarrollo Urbano. Asimismo ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil para la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana. Se interesa en temas de gobernanza local, pol\u00edtica ambiental y planeaci\u00f3n participativa.[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197682481{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;455&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537808393183{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537808466727{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p class=\"p1\" style=\"text-align: center;\"><span class=\"s1\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><b>George Azariah-Moreno<\/b><\/span><\/p>\n<p class=\"p3\" style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/theworldisacity\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span class=\"s2\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@theworldisacity<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Traducci\u00f3n<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<p class=\"p1\"><span class=\"s1\">Traductor independiente con amplia experiencia, formado como antrop\u00f3logo pol\u00edtico en Londres (UCL) y Maestro en estudios urbanos por el <em>Cities Programme<\/em> (LSE). Ha trabajado en el campo de la investigaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de informaci\u00f3n urbana (Barcelona), al igual que en proyectos comunitarios y el estudio de procesos electorales en Venezuela, con\u00a0enfoque cr\u00edtico en la democratizaci\u00f3n territorial.<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197700503{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;605&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1543344272707{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1543344576008{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p class=\"p1\" style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Miriam Moreno S\u00e1nchez<\/strong><\/span><\/p>\n<p class=\"p3\" style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/MinaMorsan\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span class=\"s2\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@MinaMorsan<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Redes<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<p class=\"p1\">Psic\u00f3loga (ITESO) orientada a la psicolog\u00eda social. Ha participado en investigaciones relacionadas con el transporte p\u00fablico y con din\u00e1micas socio-urbanas en barrios populares de Guadalajara, as\u00ed como en proyectos para disminuir la desigualdad en colonias con altos \u00edndices de violencia y marginaci\u00f3n. Colabora con algunos colectivos feministas y otros que tienen que ver con la movilidad urbana. Ha desarrollado habilidades en el manejo de redes sociales y actualmente brinda apoyo en el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n comunitaria de Albora.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1574197707619{margin-bottom: 20px !important;}&#8221;][vc_single_image image=&#8221;1167&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1560951801672{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1596988437196{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p class=\"p1\" style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><strong>Sergio Hern\u00e1ndez Villalvazo<\/strong><\/span><\/p>\n<p class=\"p3\" style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/sgioma\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span class=\"s2\" style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">@sgioma<\/span><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\">[<em>Desarrollo Web<\/em>]<\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_column_text]<\/p>\n<p class=\"p1\">Ingeniero en Sistemas Computacionales con Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n. Es profesor universitario en el Tec de Monterrey.\u00a0 Ha participado en proyectos de tecnolog\u00eda y gesti\u00f3n de conocimiento con diferentes organismos a nivel nacional e internacional. Es emprendedor social en Estaci\u00f3n Meiquer cuyo objetivo es fomentar el juego creativo en M\u00e9xico. Apoya en el desarrollo web de Albora.<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; anchor=&#8221;como&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537500037274{background-color: #e6e3d9 !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column]\n\t\t\t<!-- START convoca REVOLUTION SLIDER 6.7.36 --><p class=\"rs-p-wp-fix\"><\/p>\n\t\t\t<rs-module-wrap id=\"rev_slider_3_2_wrapper\" data-source=\"gallery\" style=\"visibility:hidden;background:transparent;padding:0;\">\n\t\t\t\t<rs-module id=\"rev_slider_3_2\" style=\"\" data-version=\"6.7.36\">\n\t\t\t\t\t<rs-slides style=\"overflow: hidden; position: absolute;\">\n\t\t\t\t\t\t<rs-slide style=\"position: absolute;\" data-key=\"rs-5\" data-title=\"Slide\" data-anim=\"adpr:false;\">\n\t\t\t\t\t\t\t<img decoding=\"async\" src=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/plugins\/revslider\/sr6\/assets\/assets\/dummy.png\" alt=\"\" title=\"\u00bfQu\u00e9 es?\" class=\"rev-slidebg tp-rs-img rs-lazyload\" data-lazyload=\"\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/Convocatoria-1.png\" data-parallax=\"8\" data-no-retina>\n<!--\n\t\t\t\t\t\t\t--><rs-layer\n\t\t\t\t\t\t\t\tid=\"slider-3-slide-5-layer-1\" \n\t\t\t\t\t\t\t\tclass=\"tp-shape tp-shapewrapper\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-type=\"shape\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-rsp_ch=\"on\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-xy=\"xo:286px;yo:10px;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-text=\"fw:100;a:inherit;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-dim=\"w:684px;h:915px;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-frame_0=\"tp:600;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-frame_1=\"tp:600;st:0;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tdata-frame_999=\"o:0;tp:600;st:w;sR:8700;\"\n\t\t\t\t\t\t\t\tstyle=\"z-index:5;background-color:rgba(0,0,0,0);\"\n\t\t\t\t\t\t\t> \n\t\t\t\t\t\t\t<\/rs-layer><!--\n-->\t\t\t\t\t<\/rs-slide>\n\t\t\t\t\t<\/rs-slides>\n\t\t\t\t<\/rs-module>\n\t\t\t\t<script>\n\t\t\t\t\tsetREVStartSize({c: 'rev_slider_3_2',rl:[1240,1240,778,480],el:[],gw:[1240,1240,778,480],gh:[868,868,960,720],type:'standard',justify:'',layout:'fullscreen',offsetContainer:'',offset:'',mh:\"0\"});if (window.RS_MODULES!==undefined && window.RS_MODULES.modules!==undefined && window.RS_MODULES.modules[\"revslider32\"]!==undefined) {window.RS_MODULES.modules[\"revslider32\"].once = false;window.revapi3 = undefined;if (window.RS_MODULES.checkMinimal!==undefined) window.RS_MODULES.checkMinimal()}\n\t\t\t\t<\/script>\n\t\t\t<\/rs-module-wrap>\n\t\t\t<!-- END REVOLUTION SLIDER -->\n[\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;suscripcion&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1560451375657{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;background-color: #ffffff !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;grid&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1560519261042{padding-right: 50px !important;padding-bottom: 70px !important;padding-left: 50px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">\u00danete a la comunidad de Albora<\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-weight: 400;\"><script>(function() {\n\twindow.mc4wp = window.mc4wp || {\n\t\tlisteners: [],\n\t\tforms: {\n\t\t\ton: function(evt, cb) {\n\t\t\t\twindow.mc4wp.listeners.push(\n\t\t\t\t\t{\n\t\t\t\t\t\tevent   : evt,\n\t\t\t\t\t\tcallback: cb\n\t\t\t\t\t}\n\t\t\t\t);\n\t\t\t}\n\t\t}\n\t}\n})();\n<\/script><!-- Mailchimp for WordPress v4.10.6 - https:\/\/wordpress.org\/plugins\/mailchimp-for-wp\/ --><form id=\"mc4wp-form-1\" class=\"mc4wp-form mc4wp-form-1136\" method=\"post\" data-id=\"1136\" data-name=\"Albora Newsletter\" ><div class=\"mc4wp-form-fields\"><div class=\"flex-container\">\r\n \r\n\r\n<input style=\"flex:25%; padding-right:1.5em; border: 2px solid #e5e0d3;\" class=\"wpcf7-form-control wpcf7-text wpcf7-email\" type=\"text\" name=\"FNAME\" placeholder=\"Nombre\">\r\n<input style=\"flex:25%; padding-right:1.5em; border: 2px solid #e5e0d3;\" class=\"wpcf7-form-control wpcf7-text wpcf7-email\" type=\"text\" name=\"LNAME\" placeholder=\"Apellido\">\r\n  <input style=\"flex:35%; padding-right:1.5em; border: 2px solid #e5e0d3;\" class=\"wpcf7-form-control wpcf7-text wpcf7-email\"  type=\"email\" name=\"EMAIL\" placeholder=\"Correo Electr\u00f3nico\" required \/>\r\n<input style=\"color: #25430c;background-color: #e5e0d3; padding-top: 5px;padding-bottom: 3px;\" class=\"qbutton small\" type=\"submit\" value=\"Enviar\" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<\/div><label style=\"display: none !important;\">Leave this field empty if you're human: <input type=\"text\" name=\"_mc4wp_honeypot\" value=\"\" tabindex=\"-1\" autocomplete=\"off\" \/><\/label><input type=\"hidden\" name=\"_mc4wp_timestamp\" value=\"1759097586\" \/><input type=\"hidden\" name=\"_mc4wp_form_id\" value=\"1136\" \/><input type=\"hidden\" name=\"_mc4wp_form_element_id\" value=\"mc4wp-form-1\" \/><div class=\"mc4wp-response\"><\/div><\/form><!-- \/ Mailchimp for WordPress Plugin --><\/span><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; anchor=&#8221;somos&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1537397132916{background-color: #e6e3d9 !important;background-position: center !important;background-repeat: no-repeat !important;background-size: cover !important;}&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/6&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1537452848625{padding-top: 100px !important;padding-right: 50px !important;padding-bottom: 70px !important;padding-left: 50px !important;}&#8221;] Qu\u00e9 es Albora &nbsp; &#8220;Albora es una concentradora de&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"full_width.php","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-1819","page","type-page","status-publish","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>\u00bfQu\u00e9 es? &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas. Contamos historias que nos ayuden a recuperar la esperanza como fuerza social.Albora aspira a ser una comunidad que ayude a restablecer la confianza hacia el otro, pues sin \u00e9sta ser\u00e1 imposible transformar al pa\u00eds.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2022-08-15T20:52:52+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/amanecerAlbora-1.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"1960\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1307\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Albora\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/amanecerAlbora-1.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"18 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/\",\"name\":\"\u00bfQu\u00e9 es? &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"datePublished\":\"2021-03-21T02:56:10+00:00\",\"dateModified\":\"2022-08-15T20:52:52+00:00\",\"description\":\"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas. Contamos historias que nos ayuden a recuperar la esperanza como fuerza social.Albora aspira a ser una comunidad que ayude a restablecer la confianza hacia el otro, pues sin \u00e9sta ser\u00e1 imposible transformar al pa\u00eds.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/\"]}]},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"\u00bfQu\u00e9 es?\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"\u00bfQu\u00e9 es? &#8211; Albora","description":"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas. Contamos historias que nos ayuden a recuperar la esperanza como fuerza social.Albora aspira a ser una comunidad que ayude a restablecer la confianza hacia el otro, pues sin \u00e9sta ser\u00e1 imposible transformar al pa\u00eds.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Albora","og_description":"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2022-08-15T20:52:52+00:00","og_image":[{"width":1960,"height":1307,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/amanecerAlbora-1.jpg","type":"image\/jpeg"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Albora","twitter_description":"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2018\/11\/amanecerAlbora-1.jpg","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"18 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/","name":"\u00bfQu\u00e9 es? &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"datePublished":"2021-03-21T02:56:10+00:00","dateModified":"2022-08-15T20:52:52+00:00","description":"Albora es una plataforma digital, un repositorio tem\u00e1tico de iniciativas que merecen conocerse y ser respaldadas. Contamos historias que nos ayuden a recuperar la esperanza como fuerza social.Albora aspira a ser una comunidad que ayude a restablecer la confianza hacia el otro, pues sin \u00e9sta ser\u00e1 imposible transformar al pa\u00eds.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/"]}]},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/que-es\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00bfQu\u00e9 es?"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1819","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1819"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1819\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":186086,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1819\/revisions\/186086"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1819"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}