{"id":753,"date":"2019-02-16T20:14:46","date_gmt":"2019-02-17T02:14:46","guid":{"rendered":"https:\/\/www.albora.mx\/?page_id=753"},"modified":"2019-09-17T17:50:29","modified_gmt":"2019-09-17T22:50:29","slug":"curando-la-tierra","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/","title":{"rendered":"Curando la tierra"},"content":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;782&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550507046929{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Gerardo Reyes examina \u2013y goza- la presa La Toma Acatitl\u00e1n. Foto: Alternativas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1568760614196{padding-top: 100px !important;padding-bottom: 100px !important;}&#8221;]<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt;\">Curando la tierra<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: scondl; font-size: 30pt;\">Agua para Siempre<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">Producci\u00f3n: \u00c9tienne von Bertrab<br \/>\nFebrero 17, 2019<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"font-family: scondl; font-size: 36pt; letter-spacing: -4px;\"> \u2014\u2014\u2014<\/span><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-family: 'Book Antiqua', Palatino;\"><span class=\"q_font_awsome_icon q_icon_shortcode normal q_font_awsome_icon_holder   \" style=\"color: #25430c; \"><i class=\"fa fa-bookmark\"><\/i><\/span> <span style=\"font-family: mbook; color: #25430c;\">Lectura de 16 minutos\u00a0<\/span><\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/agua\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">AGUA<\/a> <a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/campo\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">CAMPO<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/puebla\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">PUEBLA<\/a>\u00a0 \u00a0<a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/oaxaca\/\" target=\"_self\"  class=\"qbutton \" style=\"\">OAXACA<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371250936{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4><span style=\"font-weight: 400;\">La degradaci\u00f3n de los sistemas hidroecol\u00f3gicos y las injusticias en la gesti\u00f3n del agua est\u00e1n al centro de muchos de los conflictos socioambientales en M\u00e9xico. Son de tal gravedad que el estado mexicano ha recibido como ning\u00fan otro atenci\u00f3n y condena de tribunales \u00e9ticos internacionales. Existen pocos signos de mejora. Es as\u00ed que, frente a un panorama m\u00e1s bien desolador, la idea de \u2018regeneraci\u00f3n\u2019 parecer\u00eda utop\u00eda o al menos un concepto abstracto y distante. Sin embargo, ocurre en nuestro pa\u00eds. <\/span><\/h4>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Supe por primera vez del programa de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica de cuencas <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Agua para Siempre<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> en 2006 durante el IV Foro Mundial del Agua, donde fue presentado como caso de \u00e9xito. En 2018 me dispuse a conocerlo. Admito que todo lo que antes escuch\u00e9 y le\u00ed sobre la experiencia se quedaron muy cortos frente a lo que pude finalmente presenciar. <\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;784&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550422654111{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">El temporal de lluvias no s\u00f3lo es una bendici\u00f3n, sino que constituye la \u00fanica fuente de agua para los pobladores de la regi\u00f3n. Foto: Alternativas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371263012{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]La Mixteca-Popoloca es una regi\u00f3n semi\u00e1rida caracterizada por la pobreza y la migraci\u00f3n, particularmente de los hombres, a las ciudades y a Estados Unidos, y as\u00ed como las personas se van lo hace tambi\u00e9n el agua. Mientras que en un pasado distante los suelos de las monta\u00f1as infiltraban la lluvia y el agua se hac\u00eda presente en manantiales y espejos de agua, d\u00e9cadas de degradaci\u00f3n de suelos han hecho que en cada temporal el agua recorra cada vez m\u00e1s r\u00e1pidamente lomas y ca\u00f1adas, para no verse m\u00e1s el resto del a\u00f1o. Pero esto est\u00e1 cambiando en aquellos parajes en los que campesinos trabajan incansablemente, desafiando las m\u00e1s penosas adversidades, para devolver las condiciones de vida a su territorio.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Y es que como me explic\u00f3 el ingeniero Luis Dom\u00ednguez, a quien acompa\u00f1\u00e9 en una jornada de trabajo en campo, la piedra desnuda que aflora en las ca\u00f1adas deber\u00eda entenderse como una herida en la tierra; sin suelos que retengan el agua y se beneficien de \u00e9sta, en su inexorable curso a la parte baja de las cuencas el agua arrastra los nutrientes y erosiona cada vez m\u00e1s la tierra, haci\u00e9ndola poco apta para el cultivo y dejando diezmada la capacidad del ecosistema para sostener la vida rural. Esto a su vez explica, al menos en parte, el abandono de las comunidades.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luis trabaja desde hace diecis\u00e9is a\u00f1os en Agua para Siempre. Su trabajo no es nada ordinario, como tampoco lo es \u00e9l. Demogr\u00e1ficamente pertenece a una diminuta minor\u00eda que habla el cuicateco, una lengua que, como los suelos y el agua, ha ido desapareciendo. \u2018De ni\u00f1o, en la escuela, nos prohib\u00edan hablarlo, y hasta nos pegaba la maestra al hacerlo\u2019, comenta Luis mientras conduce la camioneta con la que diariamente recorre tramos de la sierra para atender, mediante una diversidad de capacidades y desde m\u00faltiples saberes, a participantes en el programa. Participantes, pues son mucho m\u00e1s que \u2018beneficiarios\u2019, t\u00e9rmino com\u00fanmente usado por programas de gobierno y fundaciones, pero no hace justicia al nivel de involucramiento de estos pobladores que, con la asistencia t\u00e9cnica brindada por Alternativas, trabajan e invierten en la transformaci\u00f3n de su realidad. Tard\u00e9 en entender, por ejemplo, c\u00f3mo es que do\u00f1a C\u00e1stula Mendoza, quien luego de invitarnos en su humilde vivienda una deliciosa comida producto de su parcela en Ejido Guadalupe, le ten\u00eda \u2018listos\u2019 mil quinientos pesos. \u00c9stos fueron una contribuci\u00f3n para pagar el trabajo de la maquinaria con que se construye una \u2018olla de agua\u2019, obra que ocupaba a toda la familia incluyendo a Enrique su hijo, un joven entusiasta que decidi\u00f3 quedarse para trabajar la parcela familiar. Entend\u00ed as\u00ed que era com\u00fan que los participantes aportaran el 20 por ciento de la inversi\u00f3n requerida para la construcci\u00f3n de acciones y obras, mediante mano de obra, dinero, insumos de todo tipo y sobre todo trabajo y tiempo. Mucho trabajo y tiempo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>De una dedicaci\u00f3n y generosidad asombrosas, Luis disfruta mostrar y explicar -con paciencia igualmente admirable- lo que el programa hace en la regi\u00f3n desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os, al tiempo que devela en el territorio lo que, para un ser urbano como su acompa\u00f1ante, resulta pr\u00e1cticamente invisible. Desde una curva en la parte alta de la carretera entre los poblados de Zapotitl\u00e1n Salinas y Acatepec, me muestra los l\u00edmites de tres \u2018cuencas tributarias\u2019 que convergen en el paisaje. Y es que el \u00e1rea as\u00ed llamada es la base del trabajo de Agua para Siempre. La cuenca tributaria \u2018no es ni la cuenca hidrol\u00f3gica -demasiado grande para gestionarla, ni la micro-cuenca -demasiado peque\u00f1a para ser significativa su gesti\u00f3n, ni tampoco la subcuenca -desvinculada de la interrelaci\u00f3n de las comunidades que la habitan\u2019, me explic\u00f3 Luis. Esta definici\u00f3n socio-territorial no es siquiera reconocida por la Comisi\u00f3n Nacional del Agua, aunque \u00e9sta se beneficia ya de los mapas que Alternativas ha generado durante estos a\u00f1os.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;786&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550422665638{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Luis Dom\u00ednguez explica c\u00f3mo este pretil de piedra acomodada ha permitido crear un \u00e1rea de cultivo en una parcela donde antes era imposible producir. Es un proceso de regeneraci\u00f3n progresiva del suelo que puede enriquecerse durante d\u00e9cadas. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371581949{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>Mirar al pasado para forjar el futuro<\/h4>\n<p>\u2018Olla de agua\u2019, \u2018pretil de piedra acomodada\u2019, \u2018presa de gavi\u00f3n\u2019, son nombres de algunas obras del conjunto de acciones de regeneraci\u00f3n hidroagroecol\u00f3gica que me mostr\u00f3 Luis al recorrer las cuencas tributarias Zapotitl\u00e1n, Acatepec y Las Manzanas, y que seguramente no ense\u00f1an las universidades. A diferencia de lo que la \u2018modernidad\u2019 plantear\u00eda para enfrentar el problema de escasez de agua, Alternativas decidi\u00f3 estudiar el pasado y aprender de \u00e9l. Y es que pueblos ind\u00edgenas en esa regi\u00f3n lograron desarrollar desde el a\u00f1o 1100 a. C. una visi\u00f3n ecol\u00f3gica de cuencas, dando origen nada menos que a la irrigaci\u00f3n mesoamericana. De esto resulta testimonio principal el complejo y presa de Purr\u00f3n, que oper\u00f3 exitosamente durante casi mil a\u00f1os gracias al manejo integrado de agua, suelo y vegetaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A partir del cuidadoso estudio de este singular pasado y frente a la falta de agua (identificada por Alternativas como \u2018problema eje\u2019 al iniciar en la regi\u00f3n de Tehuac\u00e1n a principios de la d\u00e9cada de los ochenta), fue que naci\u00f3 el programa Agua para Siempre, con la primera obra de ingenier\u00eda hidroagroecol\u00f3gica para lograr el aprovechamiento sostenible de los recursos naturales en torno a Santa Mar\u00eda la Alta, un peque\u00f1o poblado al noroeste de Tehuac\u00e1n con altos niveles de pobreza y marginaci\u00f3n.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>De estos inicios me habl\u00f3 Gerardo Reyes Bonilla, director desde el inicio del \u00e1rea de ingenier\u00eda, quien lleva treinta y un a\u00f1os trabajando en Alternativas y a quien le toc\u00f3 vivir esa experiencia que, de acuerdo a lo que escuch\u00e9 de varias personas, cambi\u00f3 a todos los involucrados. \u2018El gobierno estaba encargado de la construcci\u00f3n de la presa y nosotros del manejo de la cuenca, pero el gobierno se fue saliendo hasta que nos dej\u00f3 colgados\u2019, recapitula Gerardo. Ten\u00edan muy pocos recursos y las pocas herramientas fueron creadas por ellos mismos. \u2018Yo ten\u00eda un cami\u00f3n. Era mi herencia. Lo puse a trabajar\u2019, a\u00f1ade. La presa se construy\u00f3 gracias al arduo trabajo de mujeres, hombres y ni\u00f1os, pr\u00e1cticamente sin maquinaria, durante un a\u00f1o de \u2018faenas\u2019, como se denomina a la aportaci\u00f3n gratuita de trabajo para un beneficio com\u00fan. Esto, hasta que sucedi\u00f3 lo que al parecer forj\u00f3 el car\u00e1cter de la organizaci\u00f3n: tras finalmente llenarse, el bordo cedi\u00f3 a la fuerza del agua y ante los ojos de todos se desvaneci\u00f3 aquel sue\u00f1o. Lo que sigui\u00f3 es historia (captada en la pel\u00edcula Santa Mar\u00eda la Alta: su lucha por el agua). La voluntad colectiva super\u00f3 el des\u00e1nimo y la tristeza tras el incre\u00edble esfuerzo y el reto monumental que implic\u00f3 construirla. Con la ayuda de nuevos apoyos y el empleo de maquinaria, la presa se volvi\u00f3 a construir. A\u00fan as\u00ed, no fue sino hasta tres a\u00f1os despu\u00e9s de haber iniciado por primera vez la presa que los pobladores palparon los beneficios de tanto esfuerzo: cientos de miles de metros c\u00fabicos de agua disponibles para su pueblo.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;772&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550422677199{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Gerardo Reyes (extrema izquierda) junto a algunas de las mujeres y hombres que construyeron la Presa Santa Mar\u00eda la Alta. En cuarto lugar, aparece Gisela Herrer\u00edas y en sexto, Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Garciadiego. Foto: Alternativas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550509522247{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>C\u00f3mo se produce el milagro<\/h4>\n<p>Desde aquel inicio las mujeres jugaron un papel fundamental en los procesos de regeneraci\u00f3n. \u2018La poblaci\u00f3n en Santa Mar\u00eda la Alta es muy pobre pero siempre hab\u00eda comida gracias a la organizaci\u00f3n de las mujeres, que formaban comit\u00e9s\u2019, comparte Gerardo, a\u00fan conmovido por lo ocurrido treinta a\u00f1os atr\u00e1s. Pero ellas tambi\u00e9n participan directamente en las obras, y al cabo del tiempo se volvieron, en la pr\u00e1ctica, ingenieras, agr\u00f3nomas y educadoras.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pude conocer a algunas admirables mujeres y supe de otras m\u00e1s en esta regi\u00f3n donde parece abundar gente extraordinaria dedicada al mejoramiento de las condiciones colectivas de vida. Una de ellas es do\u00f1a Flora Hern\u00e1ndez, quien junto con su esposo Cenobio Ram\u00edrez ha contribuido sustantivamente a la regeneraci\u00f3n de la cuenca tributaria Acatepec y, m\u00e1s ampliamente, impulsado los procesos de regeneraci\u00f3n en el municipio de Caltepec. Personalmente, casi no pude dar cr\u00e9dito a lo que presenci\u00e9 cuando Luis y yo la visitamos.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;grid&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;776&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550507084683{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Luego de haber emigrado a la Ciudad de M\u00e9xico do\u00f1a Flora regres\u00f3 a su tierra, y junto a don Cenobio su esposo, ha trabajado sus parcelas durante tres d\u00e9cadas y nada parece detenerla. Foto: \u00c9tienne von Bertrab<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371291604{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]Con casi ochenta a\u00f1os a cuestas, no solo hac\u00eda un trabajo f\u00edsicamente extenuante en su accidentada parcela, sino que desarrollaba acciones mayores de regeneraci\u00f3n cuyos beneficios, si bien progresivos, son lentos. Como me fue explicado posteriormente, si se considera de uno a tres cent\u00edmetros por a\u00f1o la regeneraci\u00f3n de ese suelo tomar\u00e1 de cinco a diez a\u00f1os, acelerando el proceso que a la naturaleza tomar\u00eda entre 170 y 410 a\u00f1os.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ca\u00eda la tarde. Mientras que con firmeza daba instrucciones a sus tres sobrinos ayudantes, me explicaba la obra en cuesti\u00f3n y, ante mi insistencia, me habl\u00f3 un poco de su historia. \u201cAntes esto era una barranca desde all\u00e1\u201d, me comenta se\u00f1alando hacia la parte alta de la parcela. Para este \u00faltimo bordo en la parte baja llevaban un mes nivelando el terreno y anhelaban poder usar maquinaria para lo que ser\u00eda tortuoso hacer a mano. \u201cAqu\u00ed vinieron de la Fundaci\u00f3n Hilton, y una reportera. Tambi\u00e9n vino el ingeniero Cardoza, director de suelos de CONAFOR, quien nos autografi\u00f3 con admiraci\u00f3n su propio Manual de suelos\u201d. Y es que, una vez apreciada la transformaci\u00f3n de la otrora barranca seca esto es dif\u00edcil de creer: su parcela tiene hoy grandes \u00e1rboles y m\u00faltiples cultivos rodeados de \u00e1rboles frutales -lo que a su vez es posible por el agua que ahora fluye gracias a las acciones en las partes altas de la cuenca tributaria.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;2\/3&#8243;][vc_single_image image=&#8221;778&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550422689582{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400; font-family: mbook; font-size: 10pt;\">Presa de roca en la cuenca tributaria Las Manzanas. Se puede apreciar c\u00f3mo la \u2018cicatriz\u2019 de la ca\u00f1ada es en ese tramo un vergel, que adem\u00e1s permite que tengan el recurso h\u00eddrico aguas abajo. Foto: Alternativas<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/6&#8243;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371300525{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<span style=\"font-weight: 400;\">Do\u00f1a Flora no la tiene f\u00e1cil pues a su esposo la diabetes le arranc\u00f3 la vista. No tuve la fortuna de conocerlo, pero do\u00f1a Flora me cre\u00f3 una imagen de \u00e9l. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cTiene ochenta a\u00f1os, pero usted lo ve joven todav\u00eda; nom\u00e1s no ve\u201d.<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> \u00a0M\u00e1s tarde me contar\u00eda Luis lo inusual de la ausencia de don Cenobio. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201c\u00c9l no abandona los trabajos. \u00c9l sigue, y de hecho conoce cada cent\u00edmetro de su parcela. Da instrucciones de d\u00f3nde debe ir el bordo, y luego uno viene y resulta que est\u00e1 bien hecho\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, comenta Luis. Al preguntar a do\u00f1a Flora qu\u00e9 es lo que permitir\u00e1 este nuevo bordo muestra plena conciencia de los muchos a\u00f1os que tomar\u00e1 la regeneraci\u00f3n del suelo. <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cAh\u00ed vamos, a ver hasta d\u00f3nde llegamos\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, me dice animosa y sonriente antes de despedirnos. Y yo a estas alturas adem\u00e1s de estar profundamente inspirado quisiera no volver a quejarme de nada, nunca.<\/span><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">De mis observaciones sobre las extraordinarias personas que conoc\u00ed he hablado en varias ocasiones con Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Garciadiego, quien junto con su esposa Gisela Herrer\u00edas Guerra inici\u00f3 y dirige <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Alternativas<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. Pese a haber estado involucrado en toda la historia de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Agua para Siempre<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, Ra\u00fal no deja de maravillarse de personas como do\u00f1a Flora, que <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201cno s\u00f3lo no se rinden, sino que ante toda adversidad ven el futuro y trabajan por \u00e9l. \u00bfNo es eso un milagro?\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\"> \u2013 expresa. M\u00e1s a\u00fan, me comenta que es algo muy vivido en la regi\u00f3n, algo muy com\u00fan. Ra\u00fal y Gerardo me hablaron de do\u00f1a Esther Castilla, quien igualmente ha dedicado su vida a la regeneraci\u00f3n. D\u00e9cadas despu\u00e9s y con una parcela vigorosa en la que cultiva la milpa y produce amaranto org\u00e1nico, experimenta t\u00e9cnicas magistralmente y se ha convertido en educadora. Y es que, como me coment\u00f3 Gerardo, <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">\u201clos campesinos han tomado de Alternativas lo que es m\u00e1s valioso para su subsistencia\u201d<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">. Es decir, ha habido una apropiaci\u00f3n social de los saberes generados en d\u00e9cadas de trabajo de <\/span><i><span style=\"font-weight: 400;\">Agua para Siempre<\/span><\/i><span style=\"font-weight: 400;\">, a su vez producto de ese milenario conocimiento en el trabajo de rescate y revitalizaci\u00f3n de las \u2018sociedades hidr\u00e1ulicas\u2019 popolocas.<\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;780&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550422704360{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]<span style=\"font-size: 10pt; font-family: mbook;\"><span style=\"font-weight: 400;\">El azolve, tan temido en presas hidroel\u00e9ctricas, es precisamente lo que se busca con las presas de gaviones o de roca como \u00e9sta. Se trata de la creaci\u00f3n de un suelo nuevo, recurso que pobladores llevan ocasionalmente a sus parcelas. Foto: Alternativas<br \/>\n<\/span><\/span>[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550371308639{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El fil\u00f3sofo y la pedagoga<\/h4>\n<p>Ra\u00fal y Gisela, quienes hace casi cuarenta a\u00f1os decidieron dejar la capital del pa\u00eds para asentarse en la regi\u00f3n de Tehuac\u00e1n y dedicarse a los m\u00e1s pobres, dan todo el cr\u00e9dito a los campesinos de quienes han aprendido y con quienes d\u00eda con d\u00eda tejen este compromiso con la vida. Es a esos muchos campesinos \u201cque han cre\u00eddo y regenerado las cuencas en silencio\u201d a quienes dedic\u00f3 Ra\u00fal el premio del primer lugar en la Iniciativa M\u00e9xico en el Bicentenario, al recibirlo en 2010. Pero ser\u00eda dif\u00edcil explicar lo que Alternativas ha logrado sin ellos dos, sin su formaci\u00f3n e inquietudes desde j\u00f3venes. La opci\u00f3n por los pobres fue parte inherente a la formaci\u00f3n de Ra\u00fal como fil\u00f3sofo con los jesuitas, pero tambi\u00e9n el est\u00edmulo intelectual de entender, por ejemplo, c\u00f3mo fue que las sociedades originarias pudieron convivir arm\u00f3nicamente con el territorio, desarrollando t\u00e9cnicas para retener el agua, o si podr\u00eda modificarse el curso de la invasi\u00f3n cultural de la modernidad. Adem\u00e1s del llamado que representaron las carencias de la poblaci\u00f3n del valle de Tehuac\u00e1n -cuna del ma\u00edz y del desarrollo de la milpa como sistema de policultivo (ma\u00edz, frijol, amaranto y otros)- este territorio era en s\u00ed mismo un escenario interesant\u00edsimo.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La pedagog\u00eda freireana, compartida por ambos, fue tambi\u00e9n fundamental. De hecho, un pilar de Agua para Siempre es la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa, a trav\u00e9s de la cual se rescata y produce conocimiento proveniente tanto de lo antiguo como de lo moderno, de disciplinas acad\u00e9micas y de la experiencia vivida de campesinos. Tal vez es esta forma de producir saberes y compartirlos lo que ayude a explicar lo logrado en estos treinta a\u00f1os de servicio. Para 2017, Agua para Siempre ha trabajado en 56 cuencas tributarias que abarcan 14,890 km2, en las que ha realizado alrededor de 3 mil proyectos que incluyen la ejecuci\u00f3n de m\u00e1s de 11 mil acciones de regeneraci\u00f3n hidroagroecol\u00f3gica, beneficiando a cerca de 270 mil personas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Convencidos de que el conocimiento sirve a la sociedad en la medida que se comparte, Ra\u00fal y Gisela decidieron crear en 1999 el Museo del Agua, mismo que ha permitido hacer aportes en la promoci\u00f3n educativa y en la participaci\u00f3n social a sus m\u00e1s de 146 mil visitantes, a quienes se suman alrededor de 50 mil participantes en los cursos y talleres que ah\u00ed se imparten. Mediante su enfoque \u2018educar para actuar\u2019 fue pionero en la educaci\u00f3n ambiental en M\u00e9xico. El museo es reconocido como iniciativa del Programa Hidrol\u00f3gico Internacional de la UNESCO a trav\u00e9s de la Red Global de Museos del Agua, de la que Agua para Siempre es socio fundador. A trav\u00e9s de las visitas al Museo del Agua, de la impartici\u00f3n de igualmente cuantiosas conferencias y actividades educativas, el museo ha enriquecido la visi\u00f3n de desarrollo sostenible en la regi\u00f3n, en M\u00e9xico y en participantes de 22 pa\u00edses de cinco continentes. Centrado en la comprensi\u00f3n de las condiciones y desaf\u00edos locales desde una perspectiva global, el Museo del Agua es tambi\u00e9n un centro de demostraci\u00f3n de tecnolog\u00edas apropiadas, muchas de las cuales han sido creadas por personas formadas en Alternativas, de manera conjunta con los pueblos campesinos e ind\u00edgenas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;770&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550508394915{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 10px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h4>El temple hecho organizaci\u00f3n<\/h4>\n<p>No todo son \u00e9xitos en esta singular organizaci\u00f3n (el c\u00famulo de premios y reconocimientos nacionales e internacionales es ciertamente impresionante). Alternativas se ha forjado, como suelen hacerlo las personas, a partir de lo que en su momento parecen fracasos. Algo parecido a la reflexi\u00f3n \u2018yo soy yo y mis circunstancias\u2019 de Ortega y Gasset, pero en el \u00e1mbito colectivo. As\u00ed como la experiencia de la presa Santa Mar\u00eda la Alta marc\u00f3 a la incipiente organizaci\u00f3n, \u00e9sta ha pasado por desaf\u00edos inmensos y en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, a decir de Ra\u00fal y Gisela, ha estado al borde de desaparecer. Me contaron c\u00f3mo fue que, en 2005, en una crisis financiera derivada de las jugarretas de un gobernador poblano (de cuyo nombre preferimos no acordarnos), el empleo de 300 personas qued\u00f3 en el aire. Tal fue el golpe que tuvieron que, en un momento l\u00edmite, sugerir a todo aqu\u00e9l que pudiera, buscarse otro empleo. Con l\u00e1grimas en los ojos y m\u00faltiples pausas, Gisela y Ra\u00fal compartieron que solo una persona decidi\u00f3 irse, por necesidad, y que luego volvi\u00f3.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pero no todo reto es financiero. Adem\u00e1s del cambio clim\u00e1tico -que distorsiona severamente la distribuci\u00f3n de lluvias durante cada ciclo agr\u00edcola- est\u00e1 la violencia que impera en M\u00e9xico y que en estos a\u00f1os alcanz\u00f3, bajo la modalidad criminal conocida como huachicoleo, junto con otros delitos, a la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca. \u201cA los pobladores les roban sus veh\u00edculos para el transporte de la gasolina robada, y una mujer ya fue asesinada\u201d, me comparti\u00f3 con tristeza Gerardo, quien con pesar admite que hay zonas en donde ya no pueden trabajar por el riesgo que implica para los colaboradores de Alternativas.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pese a todo ello, las personas que forman esta organizaci\u00f3n, as\u00ed como las y los campesinos que regeneran el territorio en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca, parecen tener un esp\u00edritu de hierro. Me queda la duda qu\u00e9 tanto es producto de vivir haciendo frente a la adversidad, del contagio de valores y formas de hacer las cosas, o si es el mismo trabajo colectivo, por el otro y en particular por los m\u00e1s abandonados, el que enaltece las m\u00e1s altas virtudes humanas.[\/vc_column_text][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1550508384382{padding-bottom: 10px !important;}&#8221; el_id=&#8221;INVOLUCRATE&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243; css=&#8221;.vc_custom_1550508262512{padding-top: 20px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 50px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550508465971{padding-bottom: 30px !important;}&#8221;]<\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><b><a href=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\"><img decoding=\"async\" class=\"alignnone wp-image-667\" src=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/Albora-Brujula.png\" alt=\"\" width=\"58\" height=\"76\" \/><\/a><br \/>\n<\/b>T\u00fa puedes involucrarte:<\/h1>\n<p>[\/vc_column_text][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550508409246{padding-right: 15px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<ul>\n<li>Visita\u00a0el Museo del Agua \u2018Agua para Siempre\u2019. Escribe a\u00a0e<a href=\"mailto:ducacion@alternativas.org.mx\">ducacion@alternativas.org.mx<\/a>.<\/li>\n<li>Capac\u00edtate\u00a0en los cursos de Agua para Siempre. Sigue la p\u00e1gina del <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/museoaguaparasiempre\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Museo del Agua en Facebook<\/a>.<\/li>\n<li>Aporta un donativo\u00a0y ay\u00fadales a encontrar m\u00e1s donantes, para beneficiar a m\u00e1s pueblos al retener m\u00e1s agua y suelo; puedes hacerlo escribiendo a\u00a0<a href=\"mailto:asistentedireccion@alternativas.org.mx\">asistentedireccion@alternativas.org.mx<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1557198942894{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;]<div class=\"shared-counts-wrap shortcode style-classic\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer\/sharer.php?u=https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/&#038;display=popup&#038;ref=plugin&#038;src=share_button\" title=\"Share on Facebook\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button facebook shared-counts-no-count\" data-postid=\"753\" data-social-network=\"Facebook\" data-social-action=\"Share\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"18.8125\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 602 1024\"><path d=\"M548 6.857v150.857h-89.714q-49.143 0-66.286 20.571t-17.143 61.714v108h167.429l-22.286 169.143h-145.143v433.714h-174.857v-433.714h-145.714v-169.143h145.714v-124.571q0-106.286 59.429-164.857t158.286-58.571q84 0 130.286 6.857z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Facebook<\/span><\/span><\/a><a href=\"https:\/\/twitter.com\/share?url=https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/&#038;text=Curando%20la%20tierra\" title=\"Share on Twitter\"  target=\"_blank\"  rel=\"nofollow noopener noreferrer\"  class=\"shared-counts-button twitter shared-counts-no-count\" data-postid=\"753\" data-social-network=\"Twitter\" data-social-action=\"Tweet\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg viewBox=\"0 0 24 24\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\"><path d=\"M13.8944 10.4695L21.3345 2H19.5716L13.1085 9.35244L7.95022 2H1.99936L9.80147 13.1192L1.99936 22H3.76218L10.5832 14.2338L16.0318 22H21.9827L13.8944 10.4695ZM11.4792 13.2168L10.6875 12.1089L4.39789 3.30146H7.10594L12.1833 10.412L12.9717 11.5199L19.5708 20.7619H16.8628L11.4792 13.2168Z\" \/><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Tweet<\/span><\/span><\/a><span class=\"shared-counts-button included_total\" data-postid=\"753\" data-social-target=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"><span class=\"shared-counts-icon-label\"><span class=\"shared-counts-icon\"><svg version=\"1.1\" xmlns=\"http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" width=\"27.4375\" height=\"32\" viewBox=\"0 0 878 1024\"><path d=\"M694.857 585.143q76 0 129.429 53.429t53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429-129.429-53.429-53.429-129.429q0-6.857 1.143-19.429l-205.714-102.857q-52.571 49.143-124.571 49.143-76 0-129.429-53.429t-53.429-129.429 53.429-129.429 129.429-53.429q72 0 124.571 49.143l205.714-102.857q-1.143-12.571-1.143-19.429 0-76 53.429-129.429t129.429-53.429 129.429 53.429 53.429 129.429-53.429 129.429-129.429 53.429q-72 0-124.571-49.143l-205.714 102.857q1.143 12.571 1.143 19.429t-1.143 19.429l205.714 102.857q52.571-49.143 124.571-49.143z\"><\/path><\/svg><\/span><span class=\"shared-counts-label\">Shares<\/span><\/span><span class=\"shared-counts-count\">2.6k<\/span><\/span><\/div>[\/vc_column_text][vc_separator css_animation=&#8221;left-to-right&#8221; type=&#8221;normal&#8221; color=&#8221;#9e9e9e&#8221; border_style=&#8221;solid&#8221; thickness=&#8221;2&#8243;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_row_inner row_type=&#8221;row&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; use_row_as_full_screen_section_slide=&#8221;no&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_inner width=&#8221;1\/4&#8243;][vc_single_image image=&#8221;395&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221; css=&#8221;.vc_custom_1550287978969{padding-top: 20px !important;padding-bottom: 20px !important;}&#8221;][\/vc_column_inner][vc_column_inner width=&#8221;3\/4&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550508421664{padding-top: 20px !important;padding-right: 15px !important;padding-bottom: 20px !important;padding-left: 15px !important;}&#8221;]<\/p>\n<div class=\"wpb_text_column wpb_content_element vc_custom_1537456176967\">\n<div class=\"wpb_wrapper\">\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>\u00c9tienne von Bertrab <\/strong>es maestro en Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Sustentable (UCL). Ha sido profesor e investigador en M\u00e9xico y el Reino Unido. Actualmente es profesor de Ecolog\u00eda Pol\u00edtica y Comunicaci\u00f3n para el Cambio Social en\u00a0<em>University College London<\/em>. Ha colaborado en diversos colectivos de la sociedad civil y\u00a0fundado varias\u00a0organizaciones y redes. Su trabajo acad\u00e9mico se ha enfocado a entender la producci\u00f3n de la (in)justicia ambiental en Latinoam\u00e9rica y su activismo a M\u00e9xico.<\/span><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_column_inner][\/vc_row_inner][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][\/vc_row]<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>[vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;yes&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221; el_id=&#8221;imagen bg parallax&#8221;][vc_column][vc_single_image image=&#8221;782&#8243; img_size=&#8221;full&#8221; alignment=&#8221;center&#8221; qode_css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1550507046929{padding-top: 5px !important;padding-right: 20px !important;padding-bottom: 5px !important;padding-left: 20px !important;}&#8221;]Gerardo Reyes examina \u2013y goza- la presa La Toma Acatitl\u00e1n. Foto: Alternativas[\/vc_column_text][\/vc_column][\/vc_row][vc_row row_type=&#8221;row&#8221; use_row_as_full_screen_section=&#8221;no&#8221; type=&#8221;full_width&#8221; text_align=&#8221;left&#8221; background_animation=&#8221;none&#8221; css_animation=&#8221;&#8221;][vc_column width=&#8221;1\/4&#8243; offset=&#8221;vc_hidden-sm vc_hidden-xs&#8221;][\/vc_column][vc_column width=&#8221;1\/2&#8243;][vc_column_text css=&#8221;.vc_custom_1568760614196{padding-top:&#8230;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":782,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"full_width.php","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-753","page","type-page","status-publish","has-post-thumbnail","hentry"],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v25.7 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\n<title>Curando la tierra &#8211; Albora<\/title>\n<meta name=\"description\" content=\"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.\" \/>\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\" \/>\n<meta property=\"og:locale\" content=\"en_US\" \/>\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\n<meta property=\"og:title\" content=\"Curando la Tierra \u2014\u00a0Albora\" \/>\n<meta property=\"og:description\" content=\"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.\" \/>\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\" \/>\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"Albora\" \/>\n<meta property=\"article:publisher\" content=\"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/\" \/>\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2019-09-17T22:50:29+00:00\" \/>\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:width\" content=\"2100\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:height\" content=\"1288\" \/>\n\t<meta property=\"og:image:type\" content=\"image\/jpeg\" \/>\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\n<meta name=\"twitter:title\" content=\"Curando la Tierra \u2014 Albora\" \/>\n<meta name=\"twitter:description\" content=\"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.\" \/>\n<meta name=\"twitter:image\" content=\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg\" \/>\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@AlboraMX\" \/>\n<meta name=\"twitter:label1\" content=\"Est. reading time\" \/>\n\t<meta name=\"twitter:data1\" content=\"27 minutes\" \/>\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\",\"name\":\"Curando la tierra &#8211; Albora\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg\",\"datePublished\":\"2019-02-17T02:14:46+00:00\",\"dateModified\":\"2019-09-17T22:50:29+00:00\",\"description\":\"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"en-US\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"en-US\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg\",\"contentUrl\":\"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg\",\"width\":2100,\"height\":1288},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"Home\",\"item\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Curando la tierra\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/www.albora.mx\/#website\",\"url\":\"https:\/\/www.albora.mx\/\",\"name\":\"Albora\",\"description\":\"Geograf\u00eda de la Esperanza\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":{\"@type\":\"PropertyValueSpecification\",\"valueRequired\":true,\"valueName\":\"search_term_string\"}}],\"inLanguage\":\"en-US\"}]}<\/script>\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Curando la tierra &#8211; Albora","description":"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/","og_locale":"en_US","og_type":"article","og_title":"Curando la Tierra \u2014\u00a0Albora","og_description":"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.","og_url":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/","og_site_name":"Albora","article_publisher":"https:\/\/www.facebook.com\/AlboraMX\/","article_modified_time":"2019-09-17T22:50:29+00:00","og_image":[{"width":2100,"height":1288,"url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg","type":"image\/jpeg"}],"twitter_card":"summary_large_image","twitter_title":"Curando la Tierra \u2014 Albora","twitter_description":"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.","twitter_image":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg","twitter_site":"@AlboraMX","twitter_misc":{"Est. reading time":"27 minutes"},"schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/","url":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/","name":"Curando la tierra &#8211; Albora","isPartOf":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg","datePublished":"2019-02-17T02:14:46+00:00","dateModified":"2019-09-17T22:50:29+00:00","description":"\u00c9sta es una primera historia de la experiencia de regeneraci\u00f3n ecol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n Mixteca-Popoloca en Puebla y Oaxaca, detonada y acompa\u00f1ada por la organizaci\u00f3n Alternativas y Procesos de Participaci\u00f3n Social, A.C. Es una historia que tiene que ver con el tiempo, con la defensa colectiva de la vida y con seres humanos maravillosos.","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#breadcrumb"},"inLanguage":"en-US","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"en-US","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#primaryimage","url":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg","contentUrl":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-content\/uploads\/2019\/02\/foto1-h1.jpg","width":2100,"height":1288},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/curando-la-tierra\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"Home","item":"https:\/\/www.albora.mx\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Curando la tierra"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/www.albora.mx\/#website","url":"https:\/\/www.albora.mx\/","name":"Albora","description":"Geograf\u00eda de la Esperanza","potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/www.albora.mx\/?s={search_term_string}"},"query-input":{"@type":"PropertyValueSpecification","valueRequired":true,"valueName":"search_term_string"}}],"inLanguage":"en-US"}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/753","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=753"}],"version-history":[{"count":26,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/753\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1502,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/753\/revisions\/1502"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media\/782"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.albora.mx\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=753"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}